<cesDoc id="ben-s-cg-asiannet-02-12-08" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-s-cg-asiannet-02-12-08.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Dept of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>transcribed by</respType>
<respName>Sutapa Ghosh</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Dept of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<recording type="audio">
<respStmt><resp>Location recording by</resp>
<name>Andrew Hardie</name></respStmt>
<equipment>audio tapes</equipment>
<date>02-12-08</date>
<broadcast>
<bibl><title>Bengali Programme</title>
<author>BBC Asian Network</author>
</bibl>
</broadcast>
</recording>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Spoken text only has been transcribed.
</samplingDesc>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-25</date>
<rs type="city">Lancaster, UK</rs>
</creation>
<langUsage>Contemporary spoken Bengali language used in the UK
</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
</revisionDesc>
<textClass>
<channel mode="s">radio broadcast</channel>
<constitution type="single"></constitution>
<derivation type="original"></derivation>
<domain type="art"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
<translations>
</translations>
</textClass>
<particDesc>
<person id="BM832" sex="M" age="4"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="BM888" sex="M" age="2"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="BM047" sex="M" age="5"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BM048" sex="M" age="4"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="BM049" sex="M" age="3"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="BF050" sex="F" age="1"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BM051" sex="M" age="3"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BF052" sex="F" age="1"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BM053" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BM054" sex="M" age="4"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BU055" sex="U" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BM056" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BM057" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BM058" sex="M" age="3"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="BM059" sex="M" age="2"><occupation code="u"></occupation></person>
<particLinks>
</particLinks>
</particDesc>
<settingDesc>
<setting who="BM832 BM888 BM047 BM048 BM049 BF050 BM051 BF052 BM053 BM054 BU055 BM056 BM057 BM058 BM059">
<name type="country">UK</name>
<locale>radio station</locale>
<activity>presenting a radio programme</activity>
</setting>
</settingDesc>
</cesHeader>
<text>
<body>

<u id="1" who="BM832">একই সঙ্গে দেশে আইন শৃঙ্খলা পরিস্থিতির অবনতি ঘটানোর জন্য বিভিন্ন জায়গায় নাশকতামূলক কাজের পরিকল্পনা করা এবং বিদেশে দেশের ভাবমূর্তি ক্ষুন্ন করার চেষ্টার অভিযোগ এদের বিরুদ্ধে আনা হয়েছে । তবে স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী আলতাফ হুসেন চৌধুরী ময়মনসিংহে বোমা বিস্ফোরণের ঘটনায় এদের গ্রেপ্তারের কোন সম্পর্ক নেই বলে জানিয়েছেন । এদিকে প্রধানমন্ত্রী বেগম খালেদা জিয়া ভয়াবহ বোমা বিস্ফোরণে আহতদের দেখতে আজ ময়মনসিংহে যান । তিনি বলেন এটি একটি সুপরিকল্পিত বড় ধরণের সন্ত্রাসী কর্মকান্ড তবে এর পেছনে কারা জড়িত সে সম্পর্কে তিনি সুস্পষ্টভাবে কারো নাম উল্ল্যেখ করেননি । বাংলাদেশের ময়মনসিংহ জেলা শহরে চারটি সিনেমাহলে মাত্র এক ঘন্টার ব্যবধানে পর পর চারটি বোমা হামলায় মৃতের সংখ্যা এখন আঠারোতে দাঁড়িয়েছে । বিস্ফোরণগুলোতে আহত হয়ে হাসপাতালে ভর্তি আছেন পঞ্চান্ন ব্যক্তি । এদের মধ্যে কয়েক জনের অবস্থা বেশ আশঙ্কাজনক বলে জানা গেছে । আপনারা  বাংলা সংবাদ শুনছেন বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্ক থেকে । দক্ষিন ভারতের কর্নাটক রাজ্যের পুলিশ জানিয়েছে এ বছরের গোড়ার দিকে অপহরণ হওয়া প্রাক্তন মন্ত্রী এইচ নাগাপ্পার মৃতদেহ তারা উদ্ধার করেছে । গত অগাষ্ট মাস থেকে দস্যু বীরাপ্পন প্রাক্তন মন্ত্রীকে অপহরণ করার পর থেকে আটক করে রেখেছিলেন । এদিকে ভারতের স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী এম কারগে বলেছেন যে দস্যু বীরাপ্পনকে যে কোন ভাবে জীবিত অথবা মৃতভাবে ধরার জন্য নিরাপত্তাবাহীনিকে নির্দেশ দিয়েছেন । এই দস্যুর হাতে নিহত প্রাক্তন মন্ত্রীর মৃতদেহ পাওয়ার পর এক বিবৃতিতে তিনি এ কথা বলেন । আগামী কাল রাষ্ট্রীয় মর্যাদায় নাগাপ্পার শেষ কৃত্যানুষ্ঠান সম্পন্ন হবে । এদিকে কর্নাটক রাজ্যে যে কোন সন্ত্রাসী আক্রমণ মোকাবিলায় কড়া নিরাপত্তা ব্যবস্থা নেওয়া হয়েছে । ইরাকের ব্যাপক বিধ্বংসী মারণাস্ত্র বিষয়ক  বার হাজার পৃষ্ঠাব্যাপী দলিল জাতিসংঘের কর্মকর্তারা আগামী কয়েক ঘন্টার পর পরীক্ষাকারে দেখবেন । নিউ ইয়র্কের জাতিসংঘের সদর দপ্তরে এই পরীক্ষার কাজ চলবে । এদিকে মার্কিণ যুক্তরাষ্ট্র বলছে দলিল পত্রগুলো যেন সততা ও দক্ষতার সঙ্গে দেখা হয় । যদিও ইরাক বার বার বলছে তাদের কাছে কোন মারণাস্ত্র নেই । বলিউডের জনপ্রিয় চিত্রতারকা আমির খান তাঁর স্ত্রীর সাথে বনিবনা না হওয়ায় পারিবারিক আদালতে একটি <foreign lang="eng">divorce</foreign> আবেদনপত্র পেশ করেছেন । আবেদনপত্রে তারা উল্ল্যেখ করেছেন যে গত বছরের অক্টোবর থেকে আমির খান ও রীনা আলাদাভাবে বসবাস করছেন । তাদের মধ্যে আইনানুযায়ী আলাদা হয়ে গেলে আমির খান ও রীনার দু সন্তান ন বছরের জুনেইদ এবং চার বছরের আইরা মায়ের সাথেই থাকবে বলে জানা গেছে । এবারে রয়েছে আবহাওয়ার সংবাদ । আবহাওয়া বিভাগ থেকে জানানো হয়েছে আজ রাতে বেশীর ভাগ এলাকায় আবহাওয়া শুকনো থাকবে । তবে ঘন কুয়াশা ও কিছুটা বাতাসের বেগ বেশী থাকবে বলে জানা গেছে । আর এরই সাথে শেষ হচ্ছে বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্ক থেকে বাংলা সংবাদ ।</u>

<u id="2" who="BM888">আমার অতি প্রিয় শ্রোতাবন্ধু ! প্রীতি ও শুভেচ্ছা জানিয়ে শুরু করছি আপনাদেরই সাপ্তাহিক বাংলা অনুষ্ঠান ! ঈদ মুবারক ঈদ মুবারক ঈদ মুবারক ! ঈদে সেই খুশী সেই আনন্দ সেই উদ্দীপনা আশা করছি এখনো আপনাদের মাঝে জেগে রয়েছে এবং সেই আনন্দ এবং উদ্দীপনা নিয়ে আশা করছি আজকের অনুষ্ঠানে তা সকলে মিলে প্রয়োগ করবেন । হ্যাঁ শ্রোতাবন্ধু আজকের এই ঈদের এই বিশেষ অনুষ্ঠানটি নানান ধরণের গান , কৌতুক , আপনাদের সাথে শুভেচ্ছ বিনিময় নিয়ে সাজানো হয়েছে এই আজকের এ অনুষ্ঠান । এছাড়াও আজকের অনুষ্ঠানের বিশেষ দিক হচ্ছে আজকের অনুষ্ঠানের বিশেষ দিক হচ্ছে বিশ্বের বিভিন্ন দেশে বাঙ্গালীরা কি ভাবে ঈদ উদযাপন করল তা নিয়ে সরাসরি সরাসরি <foreign lang="eng">on line on line</foreign> এ আমরা বিভিন্ন দেশে আলাপ করব । আমি আবার বলছি আজকের অনুষ্ঠানের বিশেষ দিক হচ্ছে বিশ্বের বিভিন্ন দেশে বাঙ্গালীরা কিভাবে ঈদ উদযাপন করল তা নিয়ে সরাসরি <foreign lang="eng">on line</foreign> আমরা বিভিন্ন দেশে আলোচনা করব । এছাড়াও আপনিও আমাদেরকে টেলিফোনের মাধ্যমে ঈদের শুভেচ্ছাবার্তা বিনিময় করতে পারেন আপনার আত্মীয় স্বজনের সাথে । আমাদের টেলিফোন নাম্বার হচ্ছে <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> এবং এছাড়াও <foreign lang="eng">text message</foreign> যদি পাঠাতে হয় তার নাম্বার হচ্ছে <foreign lang="eng">zero double seven eight six twenty twenty zero one</foreign> । আমি টেলিফোন নাম্বার আবার বলে দিচ্ছি <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> আর <foreign lang="eng">text message</foreign> হচ্ছে <foreign lang="eng">zero double seven eight six twenty twenty zero one</foreign> । এ এম রেডিও । ডিজিটাল রেডিও এবং ডিজিটাল চ্যানেল <foreign lang="eng">eight six nine</foreign> হতে এ অনুষ্ঠান প্রচারিত হয় প্রতি রবিবার রাত দশটা থেকে রাত বারটা পর্যন্ত । এছাড়া আপনারা ইন্টারনেটের মাধ্যমে এ অনুষ্ঠান শুনতে পাবেন অর্থাত্ সারা বিশ্বব্যপী এই মূহুর্তে এ অনুষ্ঠান প্রচারিত হচ্ছে <foreign lang="eng">www dot bbc dot co dot uk forward slash asian network</foreign> । আর আজকের অনুষ্ঠান পরিচালনায় আছি আপনারই অতিথি হয়ে আমি আনোয়ার ঊলহক এবং সহযোগিতায় রয়েছে নূর । আসুন পবিত্র ঈদের এই বিশেষ অনুষ্ঠানটি শুরু করা যাক্ । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । আপনি যদি এই মাত্র আমাদের সাথে <foreign lang="eng">tuning</foreign> করে থাকেন তাহলে আপনাকে জানাচ্ছি ঈদ মুবারক ! বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্ক হতে আজকের ঈদের এই বিশেষ অনুষ্ঠানে স্বাগত জানাচ্ছি এবং ঈদ মুবারক জানাচ্ছি আমি আনোয়ার উলহক । অনুষ্ঠানের শুরুতে আমি বলেছি যে আজকের অনুষ্ঠানে বিশেষ দিন হচ্ছে যে আমরা সরাসরি বিশ্বের বিভিন্ন দেশে টেলিফোন করে আমরা জানতে চাইব বাঙ্গালীরা কিভাবে ঈদ উদযাপন করছে । সর্ব প্রথমে ইংল্যন্ড হতে টার্কীতে । টার্কীতে জনাব আবুল কাশেম বসে আছেন । হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>

<u id="3" who="BM047">ওয়ালিকুম সালাম !</u>

<u id="4" who="BM888">ঈদ মুবারক !</u>

<u id="5" who="BM047">ঈদ মুবারক ।</u>

<u id="6" who="BM888">আবুল কাশেম সাহেব আপনি টার্কীতে আছেন তাই না !</u>

<u id="7" who="BM047">জী জী</u>

<u id="8" who="BM888">আচ্ছা ওখানে কটা কটা বাজছে এখন ?</u> 

<u id="9" who="BM047">এখন রাত্রে বারটা দশ ।</u>

<u id="10" who="BM888">রাত্রের বারটা দশ মিনিট</u>

<u id="11" who="BM047">জী</u>

<u id="12" who="BM888">এরকমই হবে তাই না !</u> 

<u id="13" who="BM047">জী জী</u>

<u id="14" who="BM888">আচ্ছা আপনি টার্কীতে কি করছেন ওখানে ?</u>

<u id="15" who="BM047">আমি টার্কীতে বাংলাদেশ <foreign lang="eng">embassy</foreign> তে দূতাবাসে চাকরী করি <foreign lang="eng">administrative officer</foreign> হিসাবে ।</u>

<u id="16" who="BM888">কত বছর ধরে আপনি আছেন টার্কীতে ?</u> 

<u id="17" who="BM047">গত তিন বছর যাবত্ আছি আমি এখানে ।</u>

<u id="18" who="BM888">আপনি বাংলাদেশ <foreign lang="eng">high commission</foreign> এ কাজ করছেন <foreign lang="eng">administrative officer</foreign> হিসাবে</u>

<u id="19" who="BM047">জী</u>

<u id="20" who="BM888">আপনার সাথে কথা বলে খুবই ভাল লাগছে এবং রাতের এই বিশেষ এত রাত করে আপনি সজাগ রয়েছেন আমার শ্রোতাদের সাথে কথা বলার জন্য এবং ঈদের শুভেচ্ছা বার্তা বিনিময় করার জন্য । কাশেম সাহেব প্রথমে প্রশ্ন হল যে আপনারা ঈদ কবে করলেন ?</u>

<u id="21" who="BM047">আমরা ঈদ করছি এখানে পাঁচ তারিখে বৃহস্পতিবার ।</u>

<u id="22" who="BM888">ওখানে ঈদটা উদযাপন হয়েছে ? কি ভাবে কি করলেন ? কটার সময় নামাজ হল কত জন বাঙ্গালী ছিল সে সম্পর্কে কিছু বলবেন ? আপনি টার্কীর কোন্ শহরে আছেন ?</u>

<u id="23" who="BM047">আমি টার্কীর আনকারা শহরে আনকারাতে আছি । আনকারা টার্কীর <foreign lang="eng">capital</foreign> </u>

<u id="24" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা ।</u>

<u id="25" who="BM047">রাজধানী </u>

<u id="26" who="BM888">জী</u>

<u id="27" who="BM047">তো এখানে বৃহস্পতিবার ঈদ হয়েছে । ঈদের জামাত হয়েছে নামাজ হয়েছে সকাল সাতটা চল্লিশ মিনিটে । সারা টার্কীতে একই সময় সব জায়গায় একই <foreign lang="eng">time</foreign> এ ঈদের নামাজ হয় ।</u>

<u id="28" who="BM888">আচ্ছা ঈদের নামাজ একই সময়ে হয়েছে এটা কি তাদের নিয়ম ? সব সময়ে কি এই ধরণেরই মানে </u>

<u id="29" who="BM047">হ্যাঁ এখানে এইভাবেই সরকারের বাঁধা ধরা নিয়ম আছে এখানে সাতটা চল্লিশে সব সময়ে এখানে নামাজ হয় ।</u>

<u id="30" who="BM888">আচ্ছা আপনি কোন্ মসজিদে আপনি নামাজ পড়েছেন ?</u>

<u id="31" who="BM047">আমি এখানে আমাদের একটা মসজিদে আছে সানকারা । </u>

<u id="32" who="BM888">জী</u>

<u id="33" who="BM047">সানকারা মসজিদ এটা <foreign lang="eng">president palace</foreign> এর সাথেই </u>

<u id="34" who="BM888">হঁু হুঁ</u>

<u id="35" who="BM047">এখানে আমরা জামাতের নামাজ পড়েছি সবাই ।</u>

<u id="36" who="BM888">কেমন মানুষ হয়েছে ওখানে ?</u>

<u id="37" who="BM047">এখানে হয়েছে প্রায় হাজার খানেক মানুষ হয়েছে ।</u>

<u id="38" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা । ওখানে বাঙ্গালী কেমন আছে ?</u>

<u id="39" who="BM047">এখানে বলতে কি বাঙ্গালী এমন বেশী নাই তবে কিছু ছাত্র আছে <foreign lang="eng">scholership</foreign> নিয়ে প্রায় জন তিরিশেক ছাত্র এখানে</u> 

<u id="40" who="BM888">জী</u>

<u id="41" who="BM047">তো ওরা আছে আর আমরা দূতাবাসে পনের ষোল জন আছি</u>

<u id="42" who="BM888">জী</u>

<u id="43" who="BM047">এখানে কাজ করি </u>

<u id="44" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে </u>

<u id="45" who="BM047">এটা হল আনকারা সিটিতে ।</u>

<u id="46" who="BM888">নমাজ পড়ার পর কি করলেন আপনি ?</u>

<u id="47" who="BM047">নমাজ পড়ার পরে আমরা বন্ধু বান্ধবদের বাড়িতে গেলাম সবাই ঈদ মিলে ঈদ মোলাকাত্ করলাম , তার পরে মিষ্টি মুখ করলাম </u>

<u id="48" who="BM888">খাওয়ার দাওয়ার খেলেন</u>

<u id="49" who="BM047">খাওয়ার দাওয়ার খেলাম ।</u>

<u id="50" who="BM888">আপনি আপনি বাংলাদেশেও ঈদ করেছেন আর টার্কীতে ঈদ করেছেন দুটোর মধ্যে কোন পার্থক্য নজর এসেছে আপনার ?</u>

<u id="51" who="BM047">হ্যাঁ পার্থক্য তো আছেই । বাংলাদেশে যেভাবে আসলে <foreign lang="eng">emotionally</foreign> মানে ঈদ উদযাপন হয় ঈদ করে এখানে সেরম সেরম না আর কি ! এইটা <foreign lang="eng">europian style</foreign> এর ঈদ আর কি !</u>

<u id="52" who="BM888"><vocal desc="laugh"></vocal> <foreign lang="eng">europian style</foreign> এর ঈদ ।</u>

<u id="53" who="BM047">হ্যাঁ</u>

<u id="54" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । তবু আপনি উদযাপন করেছেন আমরা শুনতে পেলাম</u> 

<u id="55" who="BM047">আর </u>

<u id="56" who="BM888">জী বলুন</u>

<u id="57" who="BM047">আরেকটা হল যে ঈদের দিনে আমরা আমাদের দূতাবাস প্রধাণ আমাদের <foreign lang="eng">embassader</foreign> সাহেব আমাদের সব বাঙ্গালীদেরকে দাওয়াত দিয়েছেন , ঈদ <foreign lang="eng">greetings</foreign> বিনিময়ের জন্যে । আমরা ওখানে গিয়েছি প্রায় তিরিশ জন ছাত্র ছিল । আমাদের দূতাবাসের ছেলেমেয়েরা এবং সমস্ত <foreign lang="eng">family member</foreign> নিয়ে আমরা ওখানে <foreign lang="eng">embassader</foreign> সাহেবদের সঙ্গে ঈদ মিলন করছি । ওখানে আমাদের সমস্ত <foreign lang="eng">officer</foreign> রাই ছিলেন । তার পরের দিন তার পরের দিন আমরা আবার আমাদের <foreign lang="eng">council</foreign> এর বাসায় সমস্ত বাঙ্গালী ছাত্র এবং এখানকার যারা আছেন সবাইকে দায়াত্ দিয়েছেন ওখানে আমরা সবাই ঈদ <foreign lang="eng">greetings</foreign> করেছি ।</u>

<u id="58" who="BM888">আচ্ছা তো ঠিক আছে । আপনার আপনার সাথে কথা বলে খুবই খুশী হলাম এবং রাত জেগে যে আপনি আমাদের সাথে কথা বলেছেন এবং আমার শ্রোতাদের সাথে আপনি এই যে বার্তা পাঠিয়েছেন আনকারা থেকে সেই টার্কী থেকে যে টার্কীতে বাঙ্গালীরা কি ভাবে ঈদ উদযাপন করল তার জন্য আপনাকে আন্তরীকভাবে অশেষ ধন্যবাদ জানাচ্ছি !</u>

<u id="59" who="BM047"><foreign lang="eng">ok</foreign> ধন্যবাদ !</u>

<u id="60" who="BM888">খুদহাফেস্ !</u>

<u id="61" who="BM047">খুদহাফেস্ !</u>

<u id="62" who="BM888">ইনি ছিলেন জনাব আবুল কাশিম যিনি টার্কীতে টার্কী <foreign lang="eng">high cimmission</foreign> এর <foreign lang="eng">administrative officer</foreign> । উনি ছোট্ট করে একটা <foreign lang="eng">report</foreign> দিয়ে দিলেন যে সেখানকার বাঙ্গালীরা কি ভাবে ঈদ উদযাপন করেছে । আপনারা শুনতে থাকুন । কিছুক্ষনের ভিতরেই আমরা বিশ্বের আরেকটি রাষ্ট্রে ফোন করে দেখব যে সেখানে বাঙ্গালীরা কি ভাবে ঈদ উদযাপন করেছে । শ্রোতাবন্ধুরা আপনারা যদি আজকের এই দিনে ঈদের শুভেচ্ছা বার্তা বিনিময় করতে হয় তাহলে এখনই টেলিফোন করুন । আমাদের নাম্বার হচ্ছে <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> । আসুন এবারে একটি গান শোনা যাক্ । ছাইয়া ছাইয়া ছাইয়া <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্ক হতে এই অনুষ্ঠান প্রচারিত হয় প্রতি রবিবার রাত দশটা থেকে রাত বারটা পর্যন্ত । শ্রোতাবন্ধু আমাদের সাথে ঈদের শুভেচ্ছাবার্তা বিনিময় করার একটি মাত্র উপায় হল আমাদেরকে টেলিফোন করুন । আমাদের নাম্বার হচ্ছে  <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> এবং এছাড়াও আমাদেরকে <foreign lang="eng">text</foreign> করতে পারেন । আমাদের <foreign lang="eng">text</foreign> নাম্বার হচ্ছে <foreign lang="eng">zero double seven eight six twenty twenty zero one</foreign> আর আমাকে যদি ইমেল করতে হয় তাহলে আপনার কম্পিউটার ওয়েব পেজে গিয়ে যেখানে আমার নাম লেখা আছে ওখানে <foreign lang="eng">just click</foreign> করলে আমাকে সরাসরি ইমেল করতে পারবেন অথবা <foreign lang="eng">anwar at bbc anwar at bbc dot co dot uk</foreign> । এছাড়াও সারা দুনিয়াব্যাপী আজকের এই ঈদের বিশেষ অনুষ্ঠান প্রচারিত হচ্ছে সব সময় হয়ে থাকে যার ঠিকানা হচ্ছে <foreign lang="eng">www dot bbc dot co dot uk forward slash asian network</foreign> । অনুষ্ঠানের শুরুতেই বলেছিলাম যে আজকের বিশ্বে কোথায় কিভাবে বাঙ্গালীরা ঈদ উদযাপন করছে আমরা সরাসরি <foreign lang="eng">on live on live</foreign>  এ ওনাদের সাথে কথা বলব । আপনারা হয়ত শুনেছেন কিছুক্ষন আগে আমরা টার্কীতে কথা বলেছি । এবার চলে যাচ্ছি ইংল্যান্ড হতে সৌদি আরবে । হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>

<u id="63" who="BM048">হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>

<u id="64" who="BM888">সৌদি আরবের মদিনা থেকে আপনি বলছেন তাই তো !</u>

<u id="65" who="BM048">জী</u>

<u id="66" who="BM888">জী । আপনার পুরো নামটা বলুন । </u>

<u id="67" who="BM048">আমার না ডঃ রহুল হামিন হাসান</u>

<u id="68" who="BM888">ডঃ আপনি রহুল হামিন হাসান আপনি ডঃ কি আপনার <foreign lang="eng">title</foreign> কি <foreign lang="eng">paeditritian</foreign> তাই তো !</u>

<u id="69" who="BM048">জী আমি <foreign lang="eng">paediatric surgeon</foreign></u>

<u id="70" who="BM888"><foreign lang="eng">paediatric surgeon</foreign> কোন্ হাসপাতালে আপনি আছেন ?</u>

<u id="71" who="BM048">আমি আছি মদিনা <foreign lang="eng">maternity and children hospital</foreign> </u>

<u id="72" who="BM888">আচ্ছা</u>

<u id="73" who="BM048">যেটা মদিনার বৃহত্তম শিশু <foreign lang="eng">Hospital</foreign> এখানে কাজ করছি ।</u>

<u id="74" who="BM888">আচ্ছা খুবই <foreign lang="eng">pressurised work</foreign> তাই না !</u> 

<u id="75" who="BM048">জী খুবই</u>

<u id="76" who="BM888">আচ্ছা কত বছর ধরে আপনি মদিনাতে আছেন ?</u>

<u id="77" who="BM048">আমি অনেক বছর যাবত্ আঠারো বছর চলছে ।</u>

<u id="78" who="BM888">আচ্ছা এখন আমাকে সময়টা বলুন । এখানে ব্রিটেনে বাজছে দশটা আঠাশ মিনিট । আপনাদের ওখানে কটা বাজছে ?</u>

<u id="79" who="BM048">একটা একটা আঠাশ মিনিট ।</u>

<u id="80" who="BM888">তিন ঘন্টা আপনারা <foreign lang="eng">forward</foreign> এ</u>

<u id="81" who="BM048">এই তিন ঘন্টার ব্যবধান ।</u>

<u id="82" who="BM888">রাত একটা আঠাশ মিনিটে বসে আপনার সৌদি আরব থেকে বসে মদিনা শহরের থেকে বসে আমাদের সাথে কথা বলছেন ঈদের শুভেচ্ছা বার্তা বিনিময় করছেন এর জন্য আপনাকে অনেক ধন্যবাদ জানাচ্ছি ! আপনারা ঈদ কবে করেছেন বৃহস্পতিবার । </u>

<u id="83" who="BM048">আমরা বৃহস্পতিবারে এখানে ঈদ করি । </u>

<u id="84" who="BM888">অবশ্যই আপনি হারান শরিফে গিয়ে নামাজ পড়েছেন তাই না ! </u>

<u id="85" who="BM048">জী অবশ্যই এখানকার <foreign lang="eng">tradition</foreign> যে মদিনায় মসজিদে নবরীতে আমরা সবাই মিলে যাই আর দশ লক্ষাধিকেরও বেশী লোক এখানে নামাজ পড়েন ওই দিনটায় । ভোরেই হয়</u> 

<u id="86" who="BM888">কটার সময় নামাজ হয় ওখানে ?</u>

<u id="87" who="BM048">ভোরের সূর্য ওঠার দশ মিনিটের মাথায় নামাজটা হয়ে যায় । এবারকার সব চাইতে বিগত আঠারো বছরে আমি যা দেখেছি যে সব চাইতে বেশী সমাগম হয়েছে এত লোক সমাগম আমরা দেখিনি কখনো হাঁ দশ লাখেরও বেশী লোক !</u>

<u id="88" who="BM888">আচ্ছা । এর মধ্যে ঈদের সময়ে রমজানের সময়ে সৌদি আরবে একটা দুর্ঘটনা ঘটেছিল । হাজিরা হাজিদেরকে নিয়ে কয়েক জন লোক মারা গিয়েছেন সে সম্পর্কে আপনি কিছু জানেন ?</u>

<u id="89" who="BM048">না । এমনিতে দুর্ঘটনা <foreign lang="eng">naturally</foreign> যেটা হয় <foreign lang="eng">highway</foreign> তে সাধারণতঃ হয় এখানকার হারামের মধ্যেখানে ।</u>

<u id="90" who="BM888">জী</u>

<u id="91" who="BM048">আর তা তো হয় না এবং ইদানিংকাল সৌদি আরবের <foreign lang="eng">speed control</foreign> থাকায় <foreign lang="eng">highway</foreign> তে পুলিশ <foreign lang="eng">check point</foreign> যেটা থাকে যেটা <foreign lang="eng">rader control system</foreign> থাকায় </u>

<u id="92" who="BM888">জী</u>

<u id="93" who="BM048">এখানটায় দুর্ঘটনার সংখ্যা প্রচুর কিন্তু যে ভাবে লোক জন আসে <foreign lang="eng">trafic</foreign> যা <foreign lang="eng">movement</foreign> এতে তো দু চারটা যা হয় তা তো কিছু ঘটেই ।</u> 

<u id="94" who="BM888">আচ্ছা </u>

<u id="95" who="BM048">এটা <foreign lang="eng">catostrophic</foreign> কোন কিছু হয় নাই ।</u>

<u id="96" who="BM888">আচ্ছা । আপনার অনুমানে কত জন বাঙ্গালী আছেন এখানে </u>

<u id="97" who="BM048">আসলে</u>

<u id="98" who="BM888">মদিনা শহরে</u>

<u id="99" who="BM048">সৌদি আরবে আমরা তো এক মিলিয়ন । দশ লক্ষ লোক আছে ।</u>

<u id="100" who="BM888">মদিনা শরিফে</u>

<u id="101" who="BM048">মদিনা শরিফে তো লক্ষাধিক হবে ।</u> 

<u id="102" who="BM888">লক্ষাধিক হবে । </u>

<u id="103" who="BM048">মদিনা শহর না মানে মদিনা একটা বিরাট <foreign lang="eng">region</foreign></u>

<u id="104" who="BM888">আচ্ছা আপনি বলছেন যে সূর্য ওঠার ঠিক দশ মিনিট পরে নামাজ আরম্ভ হয়ে গেছে ।</u>

<u id="105" who="BM048">জী</u>

<u id="106" who="BM888">সূর্য ওঠার আগেই কি আপনারা চলে যান ওখানে ? </u>

<u id="107" who="BM048">আমরা সাধারণতঃ ফজরের নামাজ পড়ার জন্য ওখানে যাই যেটা পাঁচটা দশ পনেরর দিকে এখানকার <foreign lang="eng">local time</foreign> আজান হয়</u>

<u id="108" who="BM888">জী</u>

<u id="109" who="BM048">আমরা নামাজের জন্য রওয়ানা দিই</u>

<u id="110" who="BM888">নমাজে যাবার আগে কি মিষ্টিমুখ করে যান ঘরে থেকে ?</u>

<u id="111" who="BM048">হ্যাঁ এটা তো একটা বাঙ্গালীদের <foreign lang="eng">tradition</foreign> অবশ্যই হ্যাঁ !</u>

<u id="112" who="BM888">হ্যাঁ সেটা আমি জিজ্ঞেস করছি আপনি কি আচ্ছা আপনারা করেছেন নিশ্চয়ই</u>

<u id="113" who="BM048">জী</u>

<u id="114" who="BM888">আচ্ছা এর পরে আপনারা গেলেন ফজরের নামাজ পড়ার জন্য তার পরে ঈদের নামাজ শেষ হইল কটার সময় ? </u>

<u id="115" who="BM048">এটা সাতটা দশে শুরু হয়</u>

<u id="116" who="BM888">জী</u>

<u id="117" who="BM048">তো সে নামাজ পড়তে মনে করেন আরো সাত থেকে সাত দশ মিনিট লাগে </u>

<u id="118" who="BM888">জী</u>

<u id="119" who="BM048">তার পরে সাধারণতঃ খুদমা দেওয়া হয় মানে এখানকার ইমাম যিনি মসজিদের ইমাম থাকেন</u>

<u id="120" who="BM888">জী  </u>

<u id="121" who="BM048">এক জন এখানে খুদমা দেন মানে ওই ধর্মীয় বাণী কিছু প্রচার করা হয়</u> 

<u id="122" who="BM888">জী</u>

<u id="123" who="BM048">তো বাণী শেষ করবার পরে আমরা সুশৃঙ্খলভাবে আমরা মসজিদ থেকে আস্তে আস্তে সবাই হঁেটে হঁেটে বাড়ির দিকে চলে আসি । আর এখানে আরেকটা <foreign lang="eng">tradition</foreign> যেটা আছে আমরা যখন মসজিদে নামাজ পড়তে বসে থাকি তখন সৌদি ছেলেরা বাচ্চারা ওরা ওই খেজুর নিয়ে খেজুর নিয়ে আমাদের কাছে এটা <foreign lang="eng">distribute</foreign> করতে থাকে যে মিষ্টি মুখ এটা এক ধরণের মিষ্টি মুখ ।</u>

<u id="124" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা ! তো ওখানে নমাজ শেষ হওয়ার পরে ছেলেরা বলছে কি আপনি <foreign lang="eng">young</foreign> বয়সের ছেলেরা না কি সৌদি লোকেরা ?</u>

<u id="125" who="BM048">না সৌদি ছেলে সাধারণতঃ বাপ ওরা <foreign lang="eng"> gurdian control gurdian</foreign> দের সাথে যায় </u>

<u id="126" who="BM888">আচ্ছা</u>

<u id="127" who="BM048">আমাদের আগেই আমরা যখন বসে থাকি <foreign lang="eng">teenage</foreign> ছেলেরা</u>

<u id="128" who="BM888">আচ্ছা</u>

<u id="129" who="BM048">হ্যাঁ ওরা সাধারণতঃ <foreign lang="eng">distribute</foreign> করতে থাকে । একটা লাইন পুরো একটা বিরাট বড় লাইন বসে থাকে</u>

<u id="130" who="BM888">আপনি পেয়েছেন সেই খেজুর !</u>

<u id="131" who="BM048">হ্যাঁ অবশ্যই সবার জন্যই <foreign lang="eng">offer</foreign> টা থাকে ।</u> 

<u id="132" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে আমরা এখানে বসে সেটা <foreign lang="eng">miss</foreign> করলাম আর কি ! <vocal desc="Laugh"></vocal> </u>

<u id="133" who="BM048"><omit extent="2 syllables" cause="unclear dialect"></omit></u>

<u id="134" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । তো আপনি আর কিছু বলতে চাচ্ছেন ?</u>

<u id="135" who="BM048">হ্যাঁ তো সারা বাংলাবাসীর শ্রোতাদের জন্য তাদের জন্য যে যেখানে আছেন এই পৃথিবীর সারা বিশ্বে ছড়িয়ে আছেন</u>

<u id="136" who="BM888">জী</u>

<u id="137" who="BM048">সবার জন্য যদিও বাসি হয়ে গেছে তবুও আমরা বলব যে বাসি ঈদ মুবারক !</u>

<u id="138" who="BM888">আচ্ছা <foreign lang="eng">belated</foreign> ঈদ মুবারক আপনি বলেছেন এবং আপনার সাথে আরেক জন আছেন যিনি মদিনা <foreign lang="eng">university</foreign> তে <foreign lang="eng">graduatee</foreign> করেছেন</u>

<u id="139" who="BM048">জী জী</u>

<u id="140" who="BM888">উনি আছেন ওখানে ?</u>

<u id="141" who="BM048">জী জী আছেন ।</u>

<u id="142" who="BM888">আচ্ছা উনার সাথে একটু ঈদ মুবারক করে নিই !</u>

<u id="143" who="BM048"><foreign lang="eng">ok</foreign> । এবার আমাদের মদিনার বিশিষ্ট ব্যবসায়ী মসুল্লা ভাই উনি বলছেন আপনাদের কিছু ।</u>

<u id="144" who="BM049">হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>

<u id="145" who="BM888">সালাম আলিকুম ! আপনার নাম নামটা বলুন মসুল্লা ভাই !</u>

<u id="146" who="BM049">জী </u>

<u id="147" who="BM888">মসুল্লা ভাই তো আছেই মসুল্লা পুরা নাম ?</u>

<u id="148" who="BM049">এই মহম্মদ মসিহুল্লা </u>

<u id="149" who="BM888">মহম্মদ মসিহুল্লা । আপনি কি করছেন ওখানে ?</u>

<u id="150" who="BM049">আমি এক কালে মদিনা বিশ্ববিদ্যালয়ের ছাত্র ছিলাম</u>

<u id="151" who="BM888">জী</u>

<u id="152" who="BM049">পড়াশুনার পরে এখানে কিছু ব্যবসার সাথে সম্পর্কিত ।</u> 

<u id="153" who="BM888">কি ধরণের ব্যবসা করছেন ?</u>

<u id="154" who="BM049">আমি সাধারণতঃ কাপড়ের ব্যবসা করছি এখানে ।</u>

<u id="155" who="BM888">আচ্ছা । ঈদ কেমনভাবে কাটালেন ?</u>

<u id="156" who="BM049">আহামদল্লিউল্লা এখানকার ঈদের আমেজটা আসলে একটু আলাদা ধরণের আমরা অনুভব করি । কারণ</u>

<u id="157" who="BM888">আলাদা ধরণের কেন বলছেন ?</u>

<u id="158" who="BM049">আমরা সাধারণতঃ দেশে যখন ঈদ করে এসেছি তখন আমরা একটা সাংস্কৃতি বা এক ধরণের লোকদের মাঝেই ছিলাম !</u>

<u id="159" who="BM888">জী</u>

<u id="160" who="BM049">আমাদের দেশে আমরা শুধু বাংলাদেশীদের মাঝেই ঈদ করতাম । অথচ এখানকার ঈদে আমরা দেখতে পাচ্ছি যে পৃথিবীর বিভিন্ন দেশ থেকে বিভিন্ন জাতি , বিভিন্ন গোষ্ঠী , বিভিন্ন <foreign lang="eng">colour</foreign> সব মানুষ মিলে আমরা এক সারিতে দাঁড়িয়ে ঈদের নামাজ পড়ছি এবং এ অনুভূতিটা মুসলিম ভাতৃত্ব বা বিশ্বশান্তির ব্যাপারে যে একটা বিরাট বাণী বহন করে এটা আমরা দেখতে পাই আর কি ! এই হিসাবে আমরা বলছি যে একটা আলাদা অনুভূতি নিয়ে আমরা ঈদ করি এখানে !</u>

<u id="161" who="BM888">আচ্ছা জনাব মসিউল্লা সাহেব আপনার প্রতি রইল ঈদ মুবারক এবং আপনাদের দু জনের সাথেই শুধু মদিনাতে আপনারা বসে এখন রাত্রে দেড়টা বাজছে আমাদের সাথে ঈদ বিনিময় করেছেন এই ইংল্যান্ডবাসীর সাথে এবং সারা বিশ্বের সাথে । অবশ্যই সারা বিশ্বে অনুষ্ঠান একযোগে প্রচার হচ্ছে এর জন্য আপনাদেরকে আবর জানাচ্ছি ধন্যবাদ এবং ঈদ মুবারক !</u>

<u id="162" who="BM049"><foreign lang="eng">thank you</foreign> ভাই ! আমিও বিশেষ ভাবে এবং বিবিসির পরিবারের সমস্ত বাঙ্গালী এবং বাংলা শ্রোতাদেরকে জানাচ্ছি ঈদ মুবারক !</u>

<u id="163" who="BM888">খুদহাফেস্ !</u>

<u id="164" who="BM049">খুদহাফেস্ !</u>

<u id="165" who="BM888">এবার সৌদি আরবের মদিনার সাথে কথা হল , এর আগে টার্কীতে কথা হল এবং এর পরে দেখা যাক্ কোন্ দেশে যাওয়া যায় বিশ্বের কোন্ দেশে যাওয়া যায় ! এই বারমিংহামের এই টাউনমিলে বসে বিবিসির এই অনুষ্ঠান বাংলা অনুষ্ঠানে আমরা পুরো বিশ্বের কোথায় কি ভাবে বাংলারা বিশ্বের কোথায় কিভাবে বাঙ্গালীরা ঈদ উদযাপন করেছে আমরা সরাসরি <foreign lang="eng">on live</foreign> এ যোগাযোগ করব । এবারে আমার কাছে কিছু <foreign lang="eng">dedication</foreign> এসেছে । <foreign lang="eng">dedication</foreign> পাঠিয়েছে শূয়েল সাহেব লাফবরা থেকে ফোন করে আমাকে এবং উনার সকল বন্ধুদেরকে জানাচ্ছেন ঈদ মুবারক ! শূয়েল সাহেব আপনাকেও জানাচ্ছি আন্তরীকভাবে ঈদ মুবারক ! এছাড়াও মোসয়েদ স্মলহিত থেকে স্মলহিত থেকে উনার আন্টি তামান্না হুসেন এবং উনার উনার বোন এবং উনার বন্ধু আনদুল মুজিদকে এবং সকলকে জানাচ্ছেন ঈদ মুবারক ! আপনাদের সকলের জন্য এর পরবর্তী কিশোর কুমারের এই গানটি রইল । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । কিশোর কুমারের কন্ঠে গানটি শুনলেন । এ এম রেডিও এবং ডিজিটাল চ্যানেল <foreign lang="eng">eight six nine</foreign> হতে আজকের এই বিশেষ ঈদের অনুষ্ঠান প্রচারিত হচ্ছে । এবারে আসুন একটি কৌতুক শোনা যাক্ । অনেকক্ষণ কথা বললাম । সৌদি আরবে কথা বললাম , টার্কীতে কথা বললাম । কিছুক্ষনের ভেতর আমরা চেষ্টা করছি বিশ্বের আরেক জায়গায় আরেকটি দেশে জানার জন্য যে কিভাবে তারা বাঙ্গালীরা ঈদ উদযাপন করছে । কিন্তু তার আগে আসুন এই কৌতুকটি শোনা যাক্ ।</u>

<u id="166" who="unknown">আগো মা একই <omit extent="2 syllables" cause="typical unclear dialect"></omit>সওয়ারী করলে যে বিপদ হয় গো একটি আমি এক দিন টের ফাইছি । কারণ আমি এক দিন অনুষ্ঠানের মধ্যে ফেন ঠোকাইতে ঠোকাইতে ঠোকাইতে আমার জান শ্যেষ । <omit extent="few syllables" cause="typical unclear dialect"></omit></u>

<u id="167" who="BM888">এতক্ষন আপনারা কৌতুকটি শুনলেন । আসুন এবার আমার কাছে একটি <foreign lang="eng">dedication</foreign> রয়েছে । <foreign lang="eng">dedication</foreign> টি পাঠিয়েছেন  <foreign lang="eng">dedication</foreign> টি পাঠিয়েছেন বারমিংহাম খালেদা বেগম । কিন্তু এই <foreign lang="eng">dedication</foreign> টি দেওয়ার আগে আমি দেখি বাংলাদেশ থেকে এক জন চলে এসেছেন বাংলাদেশে কি ভাবে ঈদ হচ্ছে সে সম্পর্কে জানার জন্য । কিছুক্ষন পরেই আমরা উনার সাথে যোগাযোগ করছি । এখনই আমরা বাংলাদেশের সাথে যোগাযোগ করেছি কিন্তু কিছুক্ষনের ভিতরে যোগাযোগ করা সম্ভভ হচ্ছে না দেখি এখন যোগাযোগ করা যায় কি না ! এখন আমরা কোথায় চলে গিয়েছি ইংল্যান্ড থেকে এবারে বাংলাদেশে । বাংলাদেশে এবার ঈদ কেমন হচ্ছে তা জানার জন্য এখন কথা বলব আয়েশার সাথে । আয়েশা কিন্তু প্রথম বর্ষের ছাত্রী রাইপুর <foreign lang="eng">private college</foreign> এর প্রথম বর্ষের ছাত্রী আয়েশার সাথে এখন কথা বলছি । হ্যাল্লো ! হ্যালো</u> 

<u id="168" who="BF050">হ্যালো</u>

<u id="169" who="BM888">হ্যালো সালাম আলিকুম ! ঈদ মুবারক !</u>

<u id="170" who="BF050">আলিকুম সালাম ঈদ মুবারক !</u>

<u id="171" who="BM888">তোমার তোমার পুরো নামটা বলবে ?</u> 

<u id="172" who="BF050">আয়েশা আজি ।</u>

<u id="173" who="BM888">আয়েশা আজি । তুমি রাইফেল <foreign lang="eng">college</foreign> এর প্রথম বর্ষের ছাত্রী তাই না ! হ্যালো ?</u>

<u id="174" who="BF050"><foreign lang="eng">what</foreign> ?</u>

<u id="175" who="BM888">হ্যালো শুনতে পাচ্ছো আমাকে ?</u>

<u id="176" who="BF050">হ্যাঁ </u>

<u id="177" who="BM888">আচ্ছা । এখন বাংলাদেশে কয়টা বাজছে সেটা বল আমাকে ? বাংলাদেশে এখন কটা বাজে ?</u>

<u id="178" who="BF050">পৌনে পাঁচটা ।</u>

<u id="179" who="BM888">সকাল সকাল পৌনে পাঁচটা । তোমরা ঈদ কবে করেছো ?</u>

<u id="180" who="BF050">গত পরশু ।</u>

<u id="181" who="BM888">গত পরশু শুক্রবারে ঈদ করেছো । আচ্ছা । ঈদের দিন কি করলে আমাদেরকে একটু বল এবং বাংলাদেশে কি ভাবে ঈদ উদযাপন হল ?</u>

<u id="182" who="BF050">সকাল থেকে বাসায় ছিলাম</u> 

<u id="183" who="BM888">জী  </u>

<u id="184" who="BF050">কোথাও যাওয়া হয়নি ।</u>

<u id="185" who="BM888">কোথাও যাওনি ।</u> 

<u id="186" who="BF050">না ।</u>

<u id="187" who="BM888">আচ্ছা ঈদটা কিভাবে উদযাপন হয়েছে সে সম্পর্কে বলতে পারবে ? কটার সময় নামাজ হয়েছে , কোথায় নমাজ হয়েছে তোমার নিশ্চয়ই ভাই বোন আরো রয়েছে ? হ্যালো ?</u>

<u id="188" who="BF050">বাসায় যারা আসছে পুরুষ মানুষরা এখানেই ঘরে নামাজ হয় আমাদের</u>

<u id="189" who="BM888">আচ্ছা </u>

<u id="190" who="BF050"><foreign lang="eng">yes</foreign></u>  

<u id="191" who="BM888">হঁু হঁু </u>

<u id="192" who="BF050"><omit extent="2 syllables" cause="typical unclear dialect"></omit>  এখানে অনেক জায়গায় আছে । যেমন ওখানে নমাজ পড়ছি ।</u>

<u id="193" who="BM888">আচ্ছা </u>

<u id="194" who="BF050"><omit extent="2 syllables" cause="typical unclear dialect"></omit> আমাদের বাসায় যারা পুরুষ মানুষরাও আমাদের বাসায় এসেছে ।</u>

<u id="195" who="BM888">আচ্ছা তোমার কিন্তু আমি খুবই দুঃখিত যে লাইনটা ঠিক <foreign lang="eng">clear</foreign> না । আচ্ছা ঠিক আছে । আচ্ছা আমাকে বল তো তোমার আম্মু কি রান্না করেছে ঈদের দিন ? হ্যালো ?</u>

<u id="196" who="BF050">হ্যালো আমি শুনতে পাচ্ছি না ।</u>

<u id="197" who="BM888">আমাকে শুনতে পাচ্ছো না ? তোমার আম্মু ঈদের দিন কি রান্না করেছে ?</u>

<u id="198" who="BF050"><omit extent="3 syllables" cause="speaker is speaking in a very low and unclear voice"></omit></u>

<u id="199" who="BM888">আচ্ছা তুমি আর কিছু বলতে চাচ্ছো ? হ্যালো ?</u>

<u id="200" who="BF050">হ্যালো আমি শুনতে পাচ্ছি না ।</u>

<u id="201" who="BM888">আমি খুবই দুঃখিত যে বাংলাদেশের লাইনের মধ্যে কিছুটা গন্ডগোল দেখা দিচ্ছে । খুবই দুঃখিত ! <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> এই নাম্বারে টেলিফোন করে আপনারা আজকের ঈদের এই শুভেচ্ছা বার্তা বিনিময় করতে পারেন । আমি কিছুক্ষনের ভিতরে বাংলাদেশের লাইনটা একটু খারাপ থাকার দরুন আমরা ঠিক কথা বলতে পারছি না । তবে , কিছুক্ষনের ভিতর বাংলাদেশ থেকে আরেক দেশে চলে যাব । কিন্তু তার আগে যে <foreign lang="eng">dedication</foreign> টি ছিল সেটা হচ্ছে খালেদা বেগম বারমিংহাম থেকে ফোন করেছেন । উনি কিন্তু একটা দুঃখের গান শুনতে চেয়েছেন । আমি বললাম যে ঈদের দিনে আপনি দুঃখের গান শুনতে চাচ্ছেন ? বলল যে হ্যাঁ আমি একটা দুঃখের গা শুনতে চাচ্ছি । ঠিক আছে । আপনারা শ্রোতা আপনাদের অনুরোধ । আসুন আপনার জন্য এই গানটি দিচ্ছি । কন্ঠ শিল্পী সাবিনা ইয়াসমিন । মন যদি ভেঙ্গে যায় । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । খালেদা বেগম বারমিংহামে আপনাকে বলছি । আশা করি আপনার পছন্দসই গানটি শুনতে পেরে আপনি নিশ্চয়ই খুশী হয়েছেন । <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> এই নাম্বারে টেলিফোন করে আপনারা সরাসরি এই অনুষ্ঠানে যোগা দিতে পারেন । শ্রোতাবন্ধু বিশ্বের বিভিন্ন দেশে কি ভাবে ঈদ উদযাপন হচ্ছে সে সম্পর্কে আমরা বিভিন্ন দেশে টেলিফোন করে আমরা জানতে চাচ্ছি যে বঙ্গালীরা কি ভাবে তারা ঈদ উদযাপন করছে । এবারে আমরা চলে যাচ্ছি ইংল্যান্ড থেকে অস্ট্রেলিয়াতে । হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>


<u id="202" who="BM051">আলিকুম সালাম !</u>

<u id="203" who="BM888">ভাই আপনার পুরো নামটা বলুন ?</u>

<u id="204" who="BM051">বিলাল আহমেদ ।</u>

<u id="205" who="BM888">বিলাল আহমেদ সাহেব আপনি অস্ট্রেলিয়ার কোন্ শহর থেকে বলছেন ?</u>

<u id="206" who="BM051">আমি নিউ সাউথ ওয়েল সিডনি ।</u>

<u id="207" who="BM888">সিডনির থেকে কত কত দূরে আপনি আপনি যেখানে আছেন ?</u>

<u id="208" who="BM051">আমি <foreign lang="eng">twenty killometer</foreign> ।</u>

<u id="209" who="BM888">এখন ওখানে কটা বাজছে ? আমাদের এখানে বাজছে রাত দশটা উনপঞ্চাশ মিনিট ।</u>

<u id="210" who="BM051">এখানে নয়টা উনপঞ্চাশ মিনিট । সকাল</u> 

<u id="211" who="BM888">সকাল নটা উনপঞ্চাশ মিনিট ।</u>

<u id="212" who="BM051">জী</u>

<u id="213" who="BM888">আপনি অস্ট্রেলিয়াতে কি করেন ওখানে ? কি ধরণের পেশাতে</u>

<u id="214" who="BM051">আমি রেস্টুরেন্টে কাজ করি <foreign lang="eng">plus</foreign> আমার নিজের একটা রেস্টুরেন্ট আছে </u>

<u id="215" who="BM888">আচ্ছা । রেস্টুরেন্টে কাজ করেন রেস্টুরেন্ট একটা আছে । কেমন কেমন ওখানকার ব্যবসা কেমন চলে ? কি ধরণের মানে</u>

<u id="216" who="BM051">ইন্ডিয়ান রেস্টুরেন্ট <foreign lang="eng">but</foreign> চলছে ভালো । মোটামুটি এখানে তো ইংল্যান্ডের <foreign lang="eng">population</foreign> আছে তো এখন ওরাই মানে বেশীর ভাগই <foreign lang="eng">customer</foreign> ।</u>

<u id="217" who="BM888">ব্রিটিশ । ইংল্যান্ডের ব্রিটিশ <foreign lang="eng">customer</foreign> রাই হচ্ছে আপনার <foreign lang="eng">customer</foreign> !</u>

<u id="218" who="BM051">জী হ্যাঁ । </u>

<u id="219" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা । তো আপনারা ঈদ কবে করলেন অস্ট্রেলিয়াতে ?</u>

<u id="220" who="BM051">আমরা বৃহস্পতিবারে এখানে লেবানিস <foreign lang="eng">community plus ten percent</foreign> বাংলাদেশী <foreign lang="eng">community</foreign> করছে আর আমরা শুক্রবারের সব বাংলাদেশ মস্কে যাইয় সবাই মিলে করছি <foreign lang="eng">plus new south wales university</foreign> তেও একট বিরাট জমায়েত হয়েছিল ।</u>

<u id="221" who="BM888">শুক্রবারে । আপনি কোথায়</u>

<u id="222" who="BM051">শুক্রবার ।</u>

<u id="223" who="BM888">আপনি কোথায় গিয়েছিলেন ?</u>

<u id="224" who="BM051"> বাংলাদেশ <foreign lang="eng">community</foreign> এর মস্ক ছিল ওইটাতে গেছি ।</u>

<u id="225" who="BM888">বাংলাদেশে ওখানে বাংলাদেশী মসজিদ রয়েছে । বাংলাদেশীরা মসজিদ করেছে ওখানে ?</u>

<u id="226" who="BM051">হ্যাঁ মসজিদ বানাইছে একটা হ্যাঁ ।</u>

<u id="227" who="BM888">আচ্ছা কেমন ছোট না বড় ?</u>

<u id="228" who="BM051">না অনেক বড় হ্যাঁ । একটা চার্চ কিনে মসজিদ বানানো হয়েছে এর পরে পাশে একটা বাড়ি কিনে ওইটাকে <foreign lang="eng">add</foreign> করে বড় করা হয়েছে ।</u>

<u id="229" who="BM888">আচ্ছা । কটার সময় আপনাদের ওখানে জামাত্ হয়েছিল ?</u>

<u id="230" who="BM051">আটটার সময় ।</u>

<u id="231" who="BM888">কি ভাবে</u>

<u id="232" who="BM051">সকাল</u>

<u id="233" who="BM888">আপনারা উদযাপন করলেন ঈদ ওখানে অস্ট্রেলিয়াতে ?</u>

<u id="234" who="BM051">হ্যাঁ আমরা মোটামুটি সব বাংলাদেশী <foreign lang="eng">community</foreign> এখানে একত্র হয়েছিলাম মেয়েছেলে মিলে অনেক আনন্দ ফূর্তি করেছি ঈদে হ্যাঁ ।</u>

<u id="235" who="BM888">আচ্ছা</u>

<u id="236" who="BM051">আর গতকালকে ঈদ পুর্নমিলনী ছিল সেন্টানিয়াল পার্কে ।</u>

<u id="237" who="BM888">এটা কি বাঙ্গালীদের পক্ষ থেকে করা হয়েছে ?</u>

<u id="238" who="BM051">আমাদের হ্যাঁ বাংলাদেশী <foreign lang="eng">majority</foreign> সিলেট <foreign lang="eng">community</foreign> । এরাই করেছে আর কি এটা <foreign lang="eng">organised</foreign> ।</u>

<u id="239" who="BM888">আচ্ছা ওখানে আপনার কত জন বাংলাদেশী হবেন সব মিলে ?</u>

<u id="240" who="BM051">বাংলাদেশী এমনিতেই <foreign lang="eng">maximum</foreign> ধরেন <foreign lang="eng">eight thousand</foreign> আর অন্যান্য <foreign lang="eng">state</foreign> এ মনে করেন অনেক কম ! সিডনিতেই বেশী ।</u>

<u id="241" who="BM888">আচ্ছা ওখানে অবহাওয়াটা কি রকম ওখানে এখন ?</u>

<u id="242" who="BM051">এখন বর্তমানে খুব <foreign lang="eng">fire</foreign> হচ্ছে <foreign lang="eng">weather</foreign> আপনার</u>

<u id="243" who="BM888">ইফায়ারের থেকে আপনারা কি দূরে আছেন ?</u>

<u id="244" who="BM051">হ্যাঁ আমরা প্রায় আশি কিলোমিটার দূরে ।</u>

<u id="245" who="BM888">আচ্ছা তো আপনাদেরকে কোন <foreign lang="eng">effect</foreign> করছে না ওখানে ?</u>

<u id="246" who="BM051"><foreign lang="eng">effect</foreign> করতেছে ওই ধুঁয়া আসতেছে তার পরে সব সময় <foreign lang="eng">foggy</foreign> থাকে <foreign lang="eng">city area</foreign> !</u>

<u id="247" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা । <foreign lang="eng">polution</foreign> একটু বেড়ে গেছে । </u>

<u id="248" who="BM051">হ্যাঁ <foreign lang="eng">fog , smoky</foreign> একটু মানে শ্বাসের <foreign lang="eng">problem</foreign> হয় ।</u>

<u id="249" who="BM888">আচ্ছা !</u>

<u id="250" who="BM051"><foreign lang="eng">weather</foreign> গরমই এখন গরমের <foreign lang="eng">season</foreign> এখন <foreign lang="eng">summer</foreign> চলছে ।</u> 

<u id="251" who="BM888">আচ্ছা আমাদের এখানে <foreign lang="eng">plus two</foreign> কিন্তু খুবই ঠান্ডা পড়েছে এখানে !</u>

<u id="252" who="BM051">জী হ্যাঁ । এখানে তো অস্ট্রেলিয়ার <foreign lang="eng">weather world</foreign> এর মানে <foreign lang="eng">alternative weather</foreign> এখানে । </u>

<u id="253" who="BM888">আচ্ছা বিলাল সাহেব আপনার সাথে কথা বলে খুবই খুশী হলাম ! বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্কের বাংলা অনুষ্ঠানের পক্ষ থেকে আপনাকে জানাচ্ছি ঈদ মুবারক ! আপনি আর কিছু বলতে চাচ্ছেন কাউকে ঈদ মুবারক দিতে চাচ্ছেন এদেশে ?</u>

<u id="254" who="BM051">হ্যাঁ এদেশে আমাদের তো বহুত্ আছে <foreign lang="eng">community</foreign> ইংল্যান্ডে </u>

<u id="255" who="BM888">আচ্ছা</u>

<u id="256" who="BM051">সবাইকে আমাদের প্রীতি ও শুভেচ্ছা দিবেন ঈদ মুবারক !</u>

<u id="257" who="BM888">আচ্ছা</u>

<u id="258" who="BM051">আর আমি অনেক <foreign lang="eng">proud feel</foreign> করছি আপনার সাথে কথা বলে । </u>

<u id="259" who="BM888">আচ্ছা আমরাও অবশ্যই অনেক মানে অনেক গর্বিত যে আপনাদের সাথে অস্ট্রেলিয়াতে ইংল্যান্ডে বসে অস্ট্রেলয়াতে আপনারা কি ভাবে ঈদ উদযাপন করেছেন সে সম্পর্কে আমার শ্রোতারা জানতে পেরেছে । এর জন্য আপনাকে অনেক অনেক ধন্যবাদ ! কষ্ট করে আপনি আমাদের অনুষ্ঠানে এসেছেন ? তাহলে রাখি তাহলে ?</u>

<u id="260" who="BM051">হ্যাঁ <foreign lang="eng">ok ok</foreign> আল্লাহাফেস্ !</u>

<u id="261" who="BM888">আল্লাহাফেস্ ! ইনি ছিলেন বিলাল আহমেদ যিনি সুদূর অস্ট্রেলিয়ার সিডনির থেকে আমাদের সাথে যোগাযোগ করেছেন অস্ট্রেলিয়াতে কি ভাবে ঈদ উদযাপন হয়েছে । আসুন এবারে আমার কাছে একটি <foreign lang="eng">dedication</foreign> রয়েছে আখতার হুসেন সাহেব বামরিংহাম থেকে ফোন করে আমাকে ঈদ মুবারক জানিয়েছেন । হ্যাঁ আকির হুসেন আপনার প্রতি উত্তরে আপনার প্রতিও রইল আমার ঈদ মুবারক এবং এছাড়াও আপনি পিটারবরার কামাল ভাইকে জানাচ্ছেন ঈদ মুবারক ! আসুন এবারে সাকিলা জাফরের কন্ঠে এই গানটি শোনা যাক্ । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । <event desc="music" dur="approximately 2 minutes"></event> । রাত এগারটায় থাকবে বাংলা সংবাদ এবং এর পর পরই শুরু হবে আমাদের অনুষ্ঠানের দ্বিতীয় পর্ব । শ্রোতাবন্ধু <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> এই নাম্বারে টেলিফোন করে আপনারা আজকের এই ঈদের শুভেচ্ছা বার্তা পাঠাতে পারেন । আমাকে কামাল হুসেন বারমিংহাম থেকে ঈদ মুবারক জানিয়েছেন । কামাল হুসেন আপনার প্রতি রইল ঈদ মুবারক ! এছাড়া আপনি ঈদ মুবারক জানিয়েছেন নূরকে । রাত এগারটা । এখন আপনারা বাংলা সংবাদ শুনতে পাবেন । পড়ে শোনাচ্ছেন মাহবুব হুসেন । </u>

<u id="262" who="BM832">প্রথমেই সংবাদ শিরোণাম । বাংলাদেশী বিরোধী দলীয় নের্তৃর রাজনৈতিক সচিব ও বিশ্ববিদ্যালয়ের এক জন শিক্ষক সহ চার জন আটক । এদিকে ময়মনসিংহে শনিবারের বোমা বিস্ফোরণে এ পর্যন্ত আঠারো জনের মৃত্যু । ইরাকের দেওয়া বার হাজার পৃষ্ঠার দলিল কয়েক ঘন্টা পর পরীক্ষার কাজ শুরু হবে । ভারতের কর্নাটক রাজ্যে দস্যু বিরাপ্পনের হহতে আটক প্রাক্তন মন্ত্রী নিহত । বলিউডের জনপ্রিয় তারকা আমির খান ও তার স্ত্রী রীনার বনিবনা না হওয়ায় <foreign lang="eng">divorce</foreign> এর সিদ্ধান্ত । এ ছিল সর্বশেষ পাওয়া সংবাদের সংবাদ শিরোণাম । এবারে বিস্তারিত সংবাদ । বাংলাদেশের বিরোধী দলীয় নেত্রী শেখ হাসিনার রাজনৈতিক সচিব সাবির হুসেন চৌধুরী এবং ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষক মমতাসিন মামুন সহ চারজনকে আটকের পর আজ তিনদিনের পুলিশি <foreign lang="eng">remand</foreign> এ নাওয়া হয়েছে । গত কাল মধ্য রাত্রে এদেরকে নিজ নিজ বাসভূমি থেকে পুলিশ আটক করেছে । বিবিসির ঢাকা সংবাদদাতা জানিয়েছে আওমিলিগ নেতা সাবির হুসেন চৌধুরী ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষক মমতাসির মামুন সাংবাদিক শাহারিয়া কবির এবং সাবেক ছাত্রনেতা সফির আহমেদ এই চারজনকে দুপুরে আদালতে হাজির করে চুয়ান্ন ধারায় আটক দেখানো হয়েছে । আদালত চার জনকে তিন দিন করে পুলিশি <foreign lang="eng">remand</foreign> এ দিয়েছে । একই সঙ্গে দেশে আইন শৃঙ্খলা পরিস্থিতির অবনতি ঘটানোর জন্য বিভিন্ন জায়গায় নাশকতামূলক কাজের পরিকল্পনা করা এবং বিদেশে দেশের ভাবমূর্তি ক্ষুন্ন করার চেষ্টার অভিযোগ এদের বিরুদ্ধে আনা হয়েছে । তবে স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী আলতাফ হুসেন চৌধুরী ময়মনসিংহে বোমা বিস্ফোরণের ঘটনায় এদের গ্রেপ্তারের কোন সম্পর্ক নেই বলে জানিয়েছেন । এদিকে প্রধানমন্ত্রী বেগম খালেদা জিয়া ভয়াবহ বোমা বিস্ফোরণে আহতদের দেখতে আজ ময়মনসিংহে যান । তিনি বলেন এটি একটি সুপরিকল্পিত বড় ধরণের সন্ত্রাসী কর্মকান্ড তবে এর পেছনে কারা জড়িত সে সম্পর্কে তিনি সুস্পষ্টভাবে কারো নাম উল্ল্যেখ করেননি । বাংলাদেশের ময়মনসিংহ জেলা শহরে চারটি সিনেমাহলে মাত্র এক ঘন্টার ব্যবধানে পর পর চারটি বোমা হামলায় মৃতের সংখ্যা এখন আঠারোতে দাঁড়িয়েছে । বিস্ফোরণগুলোতে আহত হয়ে হাসপাতালে ভর্তি আছেন পঞ্চান্ন ব্যক্তি । এদের মধ্যে কয়েক জনের অবস্থা বেশ আশঙ্কাজনক বলে জানা গেছে । আপনারা  বাংলা সংবাদ শুনছেন বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্ক থেকে । দক্ষিন ভারতের কর্নাটক রাজ্যের পুলিশ জানিয়েছে এ বছরের গোড়ার দিকে অপহরণ হওয়া প্রাক্তন মন্ত্রী এইচ নাগাপ্পার মৃতদেহ তারা উদ্ধার করেছে । গত আটই অগাষ্ট মাস থেকে দস্যু বীরাপ্পন প্রাক্তন মন্ত্রীকে অপহরণ করার পর থেকে আটক করে রেখেছিলেন । এদিকে ভারতের স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী এম কারগে বলেছেন যে দস্যু বীরাপ্পনকে যে কোন ভাবে জীবিত অথবা মৃতভাবে ধরার জন্য নিরাপত্তাবাহীনিকে নির্দেশ দিয়েছেন । এই দস্যুর হাতে নিহত প্রাক্তন মন্ত্রীর মৃতদেহ পাওয়হর পর এক বিবৃতিতে তিনি এ কথা বলেন । আগামী কাল রাষ্ট্রীয় মর্যাদায় নাগাপ্পার শেষ কৃত্যানুষ্ঠান সম্পন্ন হবে । এদিকে কর্নাটক রাজ্যে যে কোন সন্ত্রাসী আক্রমণ মোকাবিলায় কড়া নিরাপত্তা ব্যবস্থা নেওয়া হয়েছে । ইরাকের ব্যপক বিধ্বংসী মারণাস্ত্র বিষয়ক  বার হাজার পৃষ্ঠাব্যপী দলিল জাতিসংঘের কর্মকর্তারা আগামী কয়েক ঘন্টার পর পরীক্ষাকারে দেখবেন । নিউ ইয়র্কের জাতিসংঘের সদর দপ্তরে এই পরীক্ষার কাজ চলবে । এদিকে মার্কিণ যুক্তরাষ্ট্র বলছে দলিল পত্রগুলো যেন সতত ও দক্ষতার সঙ্গে দেখা হয় । যদিও ইরাক বার বার বলছে তাদের কাছে কোন মারণাস্ত্র নেই । প্রধানমন্ত্রী টোনি ব্লেয়ারের স্ত্রী শেরি ব্লেয়ার সম্পর্কে সংবাদপত্রে প্রকাশিত সর্বশেষ প্রকাশিত একটি সংবাদের ব্যাপারে ডাউনিং স্ট্রীট নাকচ করে দিয়েছে । পিটার ফস্টার নামে এক ব্যক্তি শেরি ব্লেয়ারকে ব্রিস্টলে দুটো ফ্ল্যাট ক্রয়ের ব্যাপারে সাহায্য এবং যৌথভাবে <event desc="end of side A"></event>  
অনেক প্রশ্নের উত্তর জানা বাকি রয়েছে । বলিউডের জনপ্রিয় চিত্রতারকা আমির খান তাঁর স্ত্রীর সাথে বনিবনা না হওয়ায় পারিবারিক আদালতে একটি <foreign lang="eng">divorce</foreign> এর আবেদনপত্র পেশ করেছেন । আবেদনপত্রে তারা উল্ল্যেখ করেছেন যে গত বছরের অক্টোবর থেকে আমির খান ও রীনা আলাদাভাবে বসবাস করছেন । তাদের মধ্যে আইনানুযায়ী আলাদা হয়ে গেলে আমির খান ও রীনার দু সন্তান ন বছরের জুনেইদ এবং চার বছরের আইরা মায়ের সাথেই থাকবে বলে জানা গেছে । এবারে রয়েছে আবহাওয়ার খবর । আবহাওয়া বিভাগ থেকে জানানো হয়েছে আজ রাতে বেশীর ভাগ এলাকায় আবহাওয়া শুকনো থাকবে । তবে কিছু কিছু এলাকায় ঘন কুয়াশা ও কিছুটা বাতাসের বেগ বেশী থাকবে বলে জানা গেছে । আর এরই সাথে শেষ করছি বিবিস এশিয়ন নেটওয়ার্ক হতে আজ রাতের বাংলা সংবাদ ।</u>

<u id="263" who="BM888">অনুষ্ঠানের দ্বিতীয় পর্বে আবার আপনাদেরকে জানাচ্ছি ঈদ মুবারক ! শ্রোতাবন্ধু এই অনুষ্ঠান প্রচারিত হয় প্রতি রবিবার রাত দশটা থেকে রাত বারটা পর্যন্ত । আসুন এবারে একটি আঞ্চলিক গান শোনা যাক্ । গানটির কন্ঠশিল্পী হচ্ছেন শেফালী ঘোষ এবং শ্যামসুন্দর বৈষ্ণব । শেফালী ঘোষ এবং শ্যামসুন্দরের বৈষ্ণবের কন্ঠে গান শোনার জন্য আপনারা অনেক দিন ধরে আমাদেরকে অনুরোধ করে আসছেন । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । আঞ্চলিক গান শুনলেন । গানটির কন্ঠশিল্পী ছিলেন শ্যামসুন্দর বৈষ্ণব এবং শেফালী ঘোষ । এবার আসুক এবার আসুন একটি ধাঁধা দেওয়া যাক এবং ধাঁধাটি হচ্ছে ঘরের ভিতর আমি দুঃখিত <foreign lang="eng">not</foreign> ঘরের ভিতর চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ! চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ! সঠিক জবাব দিয়ে আমাদেরকে এখনই টেলিফোন করুন  আমি আবার বলছি চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ! এটা হচ্ছে আজকের ধাঁধা । <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> এই নাম্বারে টেলিফোন করে আপনারা আজকের এই ধাঁধা প্রতিযোগিতায় অংশ নিতে পারেন এবং যারা আজকের বিজয়ী হবেন ওনাকে একটি পুরস্কার দেওয়া হবে । আমাদের নাম্বার হচ্ছে <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । মহম্মদ নবি এবং সাবিনের কন্ঠে গানটি শুনতে পেলেন । এবারে দেখা যাক্ আমেরিকাতে এমেরিকাতে কি ভাবে ঈদ উদযাপন করা হচ্ছে । হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>     

<u id="264" who="BF052">আলিকুম সালাম !</u>

<u id="265" who="BM888">একটু জোরে কথা বলুন সীমা আমি কথা শুনতে পারছি না আপনার । আমেরিকার কোন্ শহর থেকে আপনি কথা বলছেন এখন ?</u>

<u id="266" who="BF052">আমেরিকার মিচিগান</u>

<u id="267" who="BM888">কোত্থেকে ?</u>

<u id="268" who="BF052"><omit extent="1 syllable" cause="speaker is speaking in a very low and unclear voice"></omit> সিটি থেকে ।</u>

<u id="269" who="BM888">আচ্ছা আপনি কত বছর ধরে আমেরিকাতে আছেন ?</u>

<u id="270" who="BF052">আমি এক বছর ।</u>

<u id="271" who="BM888">কেমন লাগছে আমেরিকা ?</u>

<u id="272" who="BF052">মোটামুটি ভাল লাগছে ।</u>

<u id="273" who="BM888">মোটামুটি ভাল লাগছে । আচ্ছা ওখানকার আবহাওয়া কেমন এখন ?</u>

<u id="274" who="BF052">এখন ঠান্ডা খুব ঠান্ডা ।</u>

<u id="275" who="BM888">খুবই ঠান্ডা । বরফ পড়ছে ওখানে ? </u>

<u id="276" who="BF052">হ্যাঁ একটু ।</u>

<u id="277" who="BM888">আচ্ছা আপনাদের ওখানে কটা বাজছে ? এখানে সোওয়া এগারটা রাত্রে সোওয়া এগারটা বাজছে আপনাদের ওখানে কটা বাজছে ।</u>

<u id="278" who="BF052">সাড়ে ছটা ।</u>

<u id="279" who="BM888">সন্ধ্যা না কি</u>

<u id="280" who="BF052">সন্ধ্যা </u>

<u id="281" who="BM888">সন্ধ্যা সাড়ে ছটা । আচ্ছা ঠিক আছে । এবার আমাকে <foreign lang="eng">quickly</foreign> বলুন যে আপনারা ঈদ কবে করলেন ?</u>

<u id="282" who="BF052">ঈদ বৃহস্পতিবার করেছি ।</u>

<u id="283" who="BM888">আচ্ছা ওখানে বাংলা বাংলাদেশী কেমন রয়েছে আপনি যে শহরে আছেন ?</u> 

<u id="284" who="BF052">মোটামুটি আছে</u>

<u id="285" who="BM888">ওখানে । আপনাদের ওখানে ঈদের নামাজ কটার সময় হয়েছিল ?</u> 

<u id="286" who="BF052">সকাল আটটায় ।</u>

<u id="287" who="BM888">আচ্ছা । ঈদের দিনে কি করলেন আপনি ?</u>

<u id="288" who="BF052">কি আর করব ? আত্মীয় স্বজন নিয়ে একটু বেড়াইলাম , খাওয়া দাওয়া করলাম ।</u>

<u id="289" who="BM888">আচ্ছা আপনি এই বার আমার মনেহয় আমেরিকাতে আপনার এই বার প্রথম বারের মত ঈদ পড়েছে তাই না !</u>

<u id="290" who="BF052">হ্যাঁ ।</u>

<u id="291" who="BM888">আপনি ঈদ যে করলেন এখানে আমেরিকাতে আর বাংলাদেশে কি পার্থক্যটা আপনার নজরে পড়েছে ।</u>

<u id="292" who="BF052">দেশের মত তো না এখানে । দেশে তো অনেক আত্মীয় স্বজন আছে । তাছাড়া নিজের ভাই বোন আছে । এখানে তো আর কেউ নেই শ্বশুর বাড়ির লোক ছাড়া ।</u>

<u id="293" who="BM888">শ্বশুর বাড়ির লোক ছাড়া !</u> 

<u id="294" who="BF052">জী</u>

<u id="295" who="BM888">আপনার আত্মীয় স্বজন একজনও নেই ?</u>

<u id="296" who="BF052">আছে বলতে আমার কাছে নেই ?</u>

<u id="297" who="BM888">আপনার এখানে অন্য শহরে আছে নিশ্চয়ই ।</u>

<u id="298" who="BF052">অন্য শহরে আছে । </u>

<u id="299" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্কের পক্ষ থেকে আপনাদের সবাইকে জানাচ্ছি যার আপনার আমেরিকার ওই শহরে আছেন সবাইকে জানাচ্ছি ঈদ মুবারক ! আপনি আর কিছু বলতে চাচ্ছেন ?</u> 

<u id="300" who="BF052">আপনাদের সবাইকেও ঈদ মুবারক রইল ! </u>

<u id="301" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । সীমা আপনার সাথে কথা বলতে পেরে আমরা অনেক খুশী হয়েছি ।</u>

<u id="302" who="BF052">আমিও অনেক খুশী হয়েছি ।</u> 

<u id="303" who="BM888">ধন্যবাদ !</u>

<u id="304" who="BF052">ধন্যবাদ !</u>

<u id="305" who="BM888">শ্রোতাবন্ধু এবারে আসুন আমি আজকের যে ধাঁধাটি দিয়েছিলাম ধাঁধাটি হচ্ছে যে চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ? সঠিক জবাব দিয়ে আমাকে এখনই টেলিফোন করুন । আমাদের নাম্বার হচ্ছে <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> । এছাড়াও আপনি আপনার শুভেচ্ছা বার্তা ঈদের শুভেচ্ছা বার্তা বিনিময় করতে পারবেন । এবারে আসুন আরেকটি কৌতুক শোনা যাক্ ।</u>

<u id="306" who="BM053"> ডাক্তার সাব দেহুন দেহুন । আস্লাম আলিকুম !</u>

<u id="307" who="BM054">ওয়াআলিকুম সালাম ! এক কাজ করুন আপনি একটু বাইরে যান আমি রোগের লগে একা আলাপ করব ।</u>

<u id="308" who="BM053">চুপ কর চুপ কর । না কইছিলাম কি আমি থাকলে ভাল হইত আর কি কিছু কইতে পারতাম !</u>

<u id="309" who="BM054">আপনি রোগের ভালা আপনি বুঝবেন কেনে ? যান বাইরে যান । </u>

<u id="310" who="BM053">ঠিক আছে চুপ কর চুপ কর ঠিক আছে বাইরে যাইতাছি পরে বুঝবেন কি হইছে ।</u>

<u id="311" who="BM054">হ্যাঁ বস বস বস । এবার বলেন তো আপনার কি কষ্ট ?</u>

<u id="312" who="BU055">আমার শরীর ব্যথা । ব্যথায় জন্ডিস হইছে কিছু খাইতে মন চায় না ।</u> 

<u id="313" who="BM054">জন্ডিস হইলে আপনি ঠান্ড জিনিষ বেশী খাইবেন । পেঁপের রস , আখের রস , ডাবের পানি এসব বেশী কইরা খাইবেন । <foreign lang="eng">daily</foreign> চার পাঁচ বার কইরা গোসল করবেন । দেখবেন আরাম পাইবেন !</u>

<u id="314" who="BU055">কিন্তু বেশী ঠান্ডা জিনিষ খাইতাম তো হাঁপতাম না । আমার তো হাঁপানিও আছে ।</u>

<u id="315" who="BM054">তাহলে <foreign lang="eng">daily</foreign> বেশী করে গরম দুধ খাইবেন </u>

<u id="316" who="BU055">সেটা তো সম্ভব না ।</u> 

<u id="317" who="BM054">কেন ?</u>

<u id="318" who="BU055">আমি প্রায় আমাশায় ভুগি । আমার মনে হয় আমাশার বাপ আছে ।</u>

<u id="319" who="BM054">তাহলে গরম ঝিলাপি অথবা মিষ্টি খান ভাল লাগব । </u>

<u id="320" who="BU055">কিন্তু ডাক্তার সাব আমি যে ডায়াবিটিসের রুগী । মিষ্টি খাওয়া তো একদম নিষেধ ।</u>

<u id="321" who="BM054">তাহলে তো খাওয়া দাওয়া একদম কমাইয়া দিতে হইব !</u>

<u id="322" who="BU055">এটাও তো সম্ভব না । আমার তো <foreign lang="eng">low pressure</foreign> আছে ।</u>

<u id="323" who="BM054">তাহলে তো খাইতে হইব । বেশী কইরা খান । চর্বি জাতীয় জিনিষ বেশী বেশী খাইবেন <foreign lang="eng"> pressure high</foreign> হইয়া যাইব । এবার আপনি যান !</u>

<u id="324" who="BU055">চর্বি তো খায়ুম কেমনে ?</u>

<u id="325" who="BM054">অ্যাঁ</u>

<u id="326" who="BU055"><foreign lang="eng">heart</foreign> এর ও তো <foreign lang="eng">problem</foreign> আছে ।</u> 

<u id="327" who="BM054">আপনার অসুখের <foreign lang="eng">history</foreign> শুনে আমারই তো <foreign lang="eng">heart</foreign> এর <foreign lang="eng">problem</foreign> হইতেছে । আচ্ছা একটা কথা বলেন তো আপনি বাইচেঁ আছেন কেমনে ?</u>

<u id="328" who="BU055">বাঁচতাম কি ছাইলা । এসব যন্ত্রনা থুন বাঁচার জন্য</u>

<u id="329" who="BM054">হ্যাঁ</u>

<u id="330" who="BU055">এক বার আত্মহত্যা করতে ছাদ হইতে লাফ দিয়াছিলাম</u> 

<u id="331" who="BM054">হাঁ</u>

<u id="332" who="BU055">কিন্তু আমি মরি না ।</u>

<u id="333" who="BM054">তা তো দেখছি । </u>

<u id="334" who="BU055">কিন্তু একটা জিনিষ তো আপনি জানেন না !</u>

<u id="335" who="BM054">কি ?</u>

<u id="336" who="BU055">আমি না মরলেও যার উপরে লাফ দিয়েছি হে তো মরি গেছে ।</u>

<u id="337" who="BM054">আ্যাঁ ঠিক আছে এবার আপনি যান আমার আরো অনেক রোগী আছে ।</u>

<u id="338" who="BU055">যামু ?</u>

<u id="339" who="BM054">হ্যাঁ </u>

<u id="340" who="BU055">তো আমার চিকিত্সা যহন হাইলাম না</u>

<u id="341" who="BM054">হাঁ</u>

<u id="342" who="BU055">মরতে যহন হাইলাম না </u>

<u id="343" who="BM054">হাঁ</u>

<u id="344" who="BU055">তখন চিন্তা করছি একজনকে মাইরা ফাঁসির আসামী হমু । তাহলে তো বিদায় নিমু ।</u> 

<u id="345" who="BM054">ও আচ্ছা আচ্ছা তা কারে মারবেন ?</u>

<u id="346" who="BU055">যারে সামনে পাই । </u>     

<u id="347" who="BM054">যারে সামনে তার মানে ?</u>

<u id="348" who="BU055">যেমন আপনি এহন আমার সামনে আছেন ? </u>

<u id="349" who="BM054">হ্যাঁ !</u>

<u id="350" who="BU055">আরে আপনারে মারে হাজতে </u>

<u id="351" who="peoples">আরে ধর ধর ধর শালাকে ।  </u>

<u id="352" who="BM054">আরে আরে বাঁচাও বাঁচাও বাঁচাও</u>

<u id="353" who="BM053">ডাক্তার সাব আমি তো আগেই কইছিলাম যে আমি ওর লগে থাকি ! আপনি তো আমারে রাখতে দিলেন না বার কইরা দিলেন । </u>

<u id="354" who="BM054">কিন্তু আমি এমন রুগী তো জীবনে দেখি নাই ? ডাক্তারকে মারতে চায় ? আরে আমার তো মনে হয় ওর <foreign lang="eng">brain</foreign> ঠিক নাই ?</u>

<u id="355" who="BM053">আরে মনেহয় কি ডাক্তার সাব ওর তো <foreign lang="eng">brain defect</foreign> আছে মাথা খারাপ । </u>

<u id="356" who="BM054">তো এই রুগী আমার কাছে আনছেন ক্যান ?</u>

<u id="357" who="BM053">তো আর যামু কই ? অপনি তো হলেন গিয়া সর্ব রোগের চিকিত্সক । আর এইটাতো হল গিয়া সর্ব রোগের জটা । এই চুপ চুপ </u>

<u id="358" who="BM888"><vocal desc="laugh"></vocal> । এতক্ষন আপনারা শুনতে পেলেন এতক্ষন আপনারা শুনতে পেলেন একটি কৌতক । আশা করি সকলেই কৌতুকটি উপভোগ করেছেন । শ্রোতাবন্ধু আমার কাছে কিছু <foreign lang="eng">dedication</foreign> এসেছে । রোস লেষ্টার থেকে ফোন করে ওনার ঈদের শুভেচ্ছা জানাচ্ছেন উনাযর ভাবী যিনি ম্যাঞ্চেষ্টারে আছেন । এছাড়া অর্নব , আঁখী , সন্দিপ , পাপ্পু , পলী , পলাশ , মাসুদ সকলকে জানাচ্ছেন এবং উনার পরিবারের সকলকে জানাচ্ছেন ঈদ মুবারক ! রোস আপনার প্রতি রইল ঈদের শুভেচ্ছা । আসুন এই উপলক্ষ্যে এই গানটি শোনা যাক্ । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । মোর বিয়া নাই কপালে ও আব্বাজী । আশা করি গানটি সকলেই উপভোগ করেছেন । বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্ক হতে এই বাংলা অনুষ্ঠান প্রচারিত হচ্ছে । এই বাংলা অনুষ্ঠান প্রচারিত হয় প্রতি রবিবার প্রতি রবিবার রাত দশটা থেকে রাত বারটা পর্যন্ত । এবারে দেখা যাক্ লাইনে কে আছেন হ্যালো ? সালাম আলিকুম !</u>

<u id="359" who="BM056">হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>

<u id="360" who="BM888">এলান আহমেদ সাব আপনি হল্যান্ড থেকে বলছেন তাই না !</u>

<u id="361" who="BM056">জী আমি হল্যান্ড থেকে বলছি ।</u>

<u id="362" who="BM888">হল্যান্ডে এখন কটা বাজছে ? এখন রাত সাড়ে এগারটা বাজছে প্রায় মানে এগারটা সাতাইশ ।</u>

<u id="363" who="BM056">এখানে জী এখানে বারটা সাতাইশ । <vocal desc="laugh"></vocal></u>

<u id="364" who="BM888">এক ঘন্টার <foreign lang="eng">differance</foreign> এ আছেন ।</u>

<u id="365" who="BM056">জী</u>

<u id="366" who="BM888">আচ্ছা আপনি ওখানে কি করছেন এলান সাহেব ?</u>

<u id="367" who="BM056">জী আমি একটা ছোটখাটো কাজে আছি । রেস্টুরেন্টেই</u>

<u id="368" who="BM888">রেস্টুরেন্টে কাজ করছেন ।</u>

<u id="369" who="BM056">জী</u>

<u id="370" who="BM888">আজকে কি <foreign lang="eng">off</foreign> আছে আপনার ?</u>

<u id="371" who="BM056">জী না আজ ওই কাজ শেষ হয়ে গেছে । তেমন একটা </u>

<u id="372" who="BM888">এখন কেমন <foreign lang="eng">busy</foreign> করলেন আজকে ।</u>

<u id="373" who="BM056">মোটামুটি ভালই । কারণ এইটা হল্যান্ডের মধ্যে নামকরা রেস্টুরেন্ট ।</u>

<u id="374" who="BM888">হঁু ?</u>

<u id="375" who="BM056">তাজমহল । এইটা বহু পুরাতন রেস্টুরেন্ট ।</u>

<u id="376" who="BM888">হল্যান্ডের কোন্ শহরে আপনি আছেন ?</u>

<u id="377" who="BM056">এটা উত্তরে <foreign lang="eng">province</foreign> আর কি !</u>

<u id="378" who="BM888">আপনি হল্যান্ড ভাষায় হল্যান্ড কি ডাচ ভাষায় কথা বলেন !</u>

<u id="379" who="BM056">জী ডাচ ভাষায় কথা বলি ।</u>

<u id="380" who="BM888">আচ্ছা বলেন তো আপনি কেমন আছেন ডাচ ভাষায় একটু বলেন শুনি তো !</u>

<u id="381" who="BM056">হুকাতেত </u>

<u id="382" who="BM888">কি ?</u>

<u id="383" who="BM056">ডাচ ভাষায় বলে হুকাতেত বা আপনি কেমন আছেন ?</u>

<u id="384" who="BM888">হুকাতেত ?</u> 

<u id="385" who="BM056">জী</u>

<u id="386" who="BM888">আচ্ছা আমি ভাল আছি ।</u>

<u id="387" who="BM056">জী একবেনকুদ ।</u>

<u id="388" who="BM888">একবেনকুদ ?</u>

<u id="389" who="BM056"><foreign lang="eng">ya</foreign> 

<u id="390" who="BM888">হুকাতেত ? একবেনকুদ ।</u>

<u id="391" who="BM056"><foreign lang="eng">ya</foreign></u>

<u id="392" who="BM888">আচ্ছা আমি আপনাকে বলছি হুকাতেত</u> 

<u id="393" who="BM056">একবেনকুদ জী না । <vocal desc="laugh"></vocal> <vocal who="BM888" desc="laugh"></vocal> </u>

<u id="394" who="BM888">আপনার সাথে একটু চর্চা করে খুবই ভাল লাগছে ।</u>

<u id="395" who="BM056">জী</u>

<u id="396" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । আপনি এবার বলুন যে আপনারা হল্যান্ডে কবে ঈদ করলেন ?</u> 

<u id="397" who="BM056">আমরা ঈদ করলাম এখানে বৃহস্পতিবার । বৃহস্পতিবারে ঈদ করেছি ।</u>

<u id="398" who="BM888">আপনারা যে শহরে আছেন হল্যান্ডের</u> 

<u id="399" who="BM056">জী</u>

<u id="400" who="BM888">সেই শহরে কত জন বাঙ্গালী আছে ?</u>

<u id="401" who="BM056">না এইখানে এই শহরে সাতটা <foreign lang="eng">family</foreign> আছে শুধু ।</u> 

<u id="402" who="BM888">আচ্ছা । তো আপনারা যে ঈদ করেছেন যেখানে আপনার বাসা সেখান থেকে মসজিদ কতদূর ?</u>

<u id="403" who="BM056">মসজিদ তিন কিলোমিটার দূরে ।</u>

<u id="404" who="BM888">কেমন মানুষ হয়েছে ঈদের দিনে ?</u>

<u id="405" who="BM056">খুব বেশী । এটা অন্য অন্য দেশী মসজিদ এ টার্কীশ</u> 

<u id="406" who="BM888">মস্কে</u>

<u id="407" who="BM056">মস্কে আমরা নামাজ পড়েছি ।</u>

<u id="408" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা । কটার সময় জামাত হল ?</u>

<u id="409" who="BM056">এখানে নটার দিকে নটার সময় জামাত্ হল ।</u>

<u id="410" who="BM888">আর আপনি নমাজের পরে কি করলেন আপনি ?</u>

<u id="411" who="BM056">নমাজের পরে এই যে কিছু বন্ধু বান্ধব আসছিল বিভিন্ন দেশী আমাদের ঘরে</u>

<u id="412" who="BM888">কি রান্না করলেন আপনি ঘরে ?</u>

<u id="413" who="BM056">ওই তো বিরিয়ানী</u> 

<u id="414" who="BM888">আহাহা !</u>

<u id="415" who="BM056">এইগুলা আর কি !</u>

<u id="416" who="BM888">কি বিরিয়ানী <foreign lang="eng">chicken biriyani , lamb biriyani</foreign></u> 

<u id="417" who="BM056"><foreign lang="eng">chicken biriyani</foreign> ।</u>

<u id="418" who="BM888">কে রান্না করেছে আপনি করেছেন না কি আপনার  </u>

<u id="419" who="BM056">আমার <foreign lang="eng">wife</foreign> করেছে ।</u>

<u id="420" who="BM888">আপনি <foreign lang="eng">help</foreign> করেননি ।</u>

<u id="421" who="BM056">জী জী করেছি ।  </u>

<u id="422" who="BM888">আপনি <foreign lang="eng">help</foreign> করেছেন ।</u>

<u id="423" who="BM056">জী</u>

<u id="424" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । আপনার সাথে কথা বলে খুবই খুশী হলাম । আপনাকে ঈদ মুবারক জানাচ্ছি বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্কের বাংলা অনুষ্ঠানের সকল <foreign lang="eng">staff</foreign> এর পক্ষ থেকে আর আপনি কিছু বলতে চাচ্ছেন ?</u>

<u id="425" who="BM056">জী না এই তো আছি আমরা এখানে খুব অল্প বাঙ্গালী এই পুরা নেদারল্যান্ডে এই যে তিনশ থেকে সাড়ে তিনশ বাঙ্গালী আমরা পুরা নেদারল্যান্ডেই আছি আর কি !</u>

<u id="426" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । আপনার সাথে কথা বলে অনেক খুশী হলাম ।</u>

<u id="427" who="BM056">আমিও ।</u>

<u id="428" who="BM888"><foreign lang="eng">ok</foreign>এলান আহমেদ সাহেব খুদহাফেস্ !</u>

<u id="429" who="BM056"><foreign lang="eng">ok</foreign> । </u>

<u id="430" who="BM888">ইনি ছিলে এলান আহমেদ সাহেব । শ্রোতাবন্ধু অনুষ্ঠানে আমি একটি ধাঁধা দিয়েছিলাম । ধাঁধাটি হচ্ছে যে ধাঁধাটি কি যেন ছিল ? ধাঁধাটি ছিল আমি এখনই ভুলে গেছি । আমার সামনেই রয়েছে কাগজটা । হ্যাঁ চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ? চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ? <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> । হল্যান্ডের ভাষায় কথা বলে ডাচ ভাষায় কথা বলে এখানকার যে ভাষা তা ভুলে যেতে বসেছি । আচ্ছা যাই হোক্ এবারে আসুন এই গানটি শোনা যাক্ ! কেন্ট থেকে জনাব ইসলাম আমাকে ফোন করেছেন । কেন্টের থেকে জনাব ইসলাম একটি গানের অনুরোধ করেছেন এবং ঈদের শুভেচ্ছা জানাচ্ছি আপনাকে । এছাড়া জামির সাহেব নর্থাম্পটন থেকে ফোন করে আব্বাসউদ্দিনের কন্ঠে একটি গান শুনতে চেয়েছেন । আমি চেষ্টা করব আজকে প্রচার করার জন্য । যদি না পারি আগামী সপ্তাহে যে গানটি আপনি চেয়েছেন সেটা আমার কাছে আছে । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । অনুপম ও অনিমার কন্ঠে গানটি শুনতে পেলেন । আশা করি সকলেরই গানটি পছন্দ হয়েছে । আমি একটি ধাঁধা দিয়েছিলাম । কিছুক্ষনের পরেই আমি সে লাইন বন্ধ করে দিচ্ছি । ধাঁধাটি হচ্ছে চলে কিন্তু নড়ে না চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ! সঠিক জবাব দিয়ে আমাদেরকে এখনই টেলিফোন করুন । আমাদের নাম্বার হচ্ছে <foreign lang="eng">zero eight four five nine four four zero four four five</foreign> । এবারে যার সাথে কথা বলছি উনি সুদূর স্পেন থেকে আমাদের সাথে কথা বলছেন ? হ্যাল্লো ?</u>

<u id="431" who="BM057">হ্যালো</u>

<u id="432" who="BM888">হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>

<u id="433" who="BM057">আলিকুম সালাম !</u>

<u id="434" who="BM888">আফজল হুসেন আপনার নাম তাই না !</u>

<u id="435" who="BM057">জী ।</u>

<u id="436" who="BM888">আচ্ছা স্পেনে আপনি আছেন আপনি কি করছেন স্পেনে ?</u>

<u id="437" who="BM057">স্পেনে আমি চাকরী করি ।</u>

<u id="438" who="BM888">আচ্ছা কত বছর ধরে আপনি আছেন স্পেনে ?</u>

<u id="439" who="BM057">প্রায় নয় বত্সর ।</u>

<u id="440" who="BM888">কেমন লাগছে স্পেন ?</u>

<u id="441" who="BM057">মোটামুটি ভাল ।</u>

<u id="442" who="BM888">মোটামুটি ভাল ।</u> 

<u id="443" who="BM057">জী</u>

<u id="444" who="BM888">মোটামুটি কেন ?</u>  

<u id="445" who="BM057">এই বিদেশে তো আর দেশের মত শান্তি পাওয়া যায় না তাই ! তার পরে</u>

<u id="446" who="BM888">আচ্ছা তবু আপনি ওই বিদেশে পড়ে থাকতে হয় তাই না !</u>

<u id="447" who="BM057">হাঁ</u>

<u id="448" who="BM888">আচ্ছা । ওখানে এখন কটা বাজছে ?</u>

<u id="449" who="BM057">এখানে এখন রাত্র বারটা পঁয়ত্রিশ । </u>

<u id="450" who="BM888">আচ্ছা এক ঘন্টা সময় । কিছুক্ষন আগে আমি নেদারল্যান্ডে কথা বলেছি এক ব্যক্তির সাথে । ওনাকে আমি কিছু প্রশ্ন জিজ্ঞাসা করেছিলাম যে ওনাদের ভাষা সম্পর্কে </u>

<u id="451" who="BM057">হঁু</u>

<u id="452" who="BM888">যে ভাষা উনি শিখেছেন কিভাবে বলে কি ভাবে কথা বলে । আমি আপনাকে একটা কথা বলছি</u>

জী</u>

<u id="453" who="BM888">আপনি নিশ্চয়ই স্প্যানিশ ভাষা জানেন ?</u>

<u id="454" who="BM057">মোটামুটি হাঁ</u>

<u id="455" who="BM888">আচ্ছা আপনি যদি বলেন যে আপনার নাম কি ?  স্পেন ভাষায় কি বলে এটাকে ?</u>

<u id="456" who="BM057">কোমোতেইয়ামা ।</u>

<u id="457" who="BM888">কোমোতেইয়ামা ।</u>

<u id="458" who="BM057">জী</u>

 <u id="459" who="BM888">কোমোতেইয়ামা ।</u>

<u id="460" who="BM057">জী</u>

<u id="461" who="BM888">আপনাকে আমি জিজ্ঞাসা করছি কোমোতেইয়ামা </u>

<u id="462" who="BM057">সুর আফসাল</u>

<u id="463" who="BM888">তই আফসাল । আচ্ছা </u>

<u id="464" who="BM057">ওদের ভাষায় আফজলকে আফসাল বলে ।</u> 

<u id="465" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা । তো আমি যদি বলি আপনি যদি আমাকে জিজ্ঞেস করেন কোমোতেইয়ামা আপনি জিজ্ঞাসা করেন আমাকে </u>

<u id="466" who="BM057">হঁু কোমোতেইয়ামা</u>

<u id="467" who="BM888">সই আনোয়ার </u>

<u id="468" who="BM057">জী হাঁ ঠিক আছে ।</u>

<u id="469" who="BM888">ঠিক আছে ?</u>

<u id="470" who="BM057">হ্যাঁ এইভাবেই বলতে হবে ।</u>

<u id="471" who="BM888">আচ্ছা তার মানে দুটো ভাল কথা শিখে গেলাম । হল্যান্ডের এবং স্পেনের কথা । আচ্ছা এবার বলুন যে আপনারা ঈদ কবে করেছেন ?</u>

<u id="472" who="BM057">গত বৃহস্পতিবারে ।</u>

<u id="473" who="BM888">স্পেনের কোন্ শহরে আপনি আছেন ?</u>

<u id="474" who="BM057">আমি স্পেনের মালাগাতে ।</u>

<u id="475" who="BM888">আর কত জন বাঙ্গালী আছেন ওখানে ?</u>

<u id="476" who="BM057">পনের থেকে সতের জন হবে ।</u>

<u id="477" who="BM888">তাহলে তো হাতে গোনাই ।</u>

<u id="478" who="BM057">জী কয়জন বাঙ্গালী । মফস্বল শহর তো এখানে তেমন বাঙ্গালী আসে নাই এখনো ।</u>

<u id="479" who="BM888">ঠান্ডা তো পড়ছে না ওখানে তাই না !</u>

<u id="480" who="BM057">ঠান্ডা  কম । মালাগাতে ঠান্ডা কম । স্পেনের ভিতরে মালাগাতে ঠান্ডা খুব কম ।</u>

<u id="481" who="BM888">আচ্ছা । ঈদের দিন আপনাদের ওখানে মসজিদ আছে আশেপাশে কোথাও ?</u>

<u id="482" who="BM057">জী প্রচুর মসজিদ আছে এখানে </u>

<u id="483" who="BM888">হ্যাঁ ?</u>

<u id="484" who="BM057">অনেক মুসলিম থাকে তো ! </u>

<u id="485" who="BM888">অনেক অনেক মসজিদ আছে ?</u>

<u id="486" who="BM057">জী</u>

<u id="487" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা । তো আপনি কোন্ মসজিদে গেলেন ?</u>

<u id="488" who="BM057">আমি পরমহিমা শহরে মসজিদে নামাজ পড়েছি ?</u>

<u id="489" who="BM888">কত লোক ছিল ওখানে ?</u>

<u id="490" who="BM057">এখানে দুইশর কাছাকাছি হবে ।</u>

<u id="491" who="BM888">আর ইমাম সাহেব কি স্প্যানিশ ভাষায় কথা বলেছেন ?</u> 

<u id="492" who="BM057">না উনি মরক্কোর</u> 

<u id="493" who="BM888">অ্যারাবিক ভাষায় খুদবুখুদ <omit extent="1 syllable" cause="unclear dialect"></omit> করেছেন ?</u>

<u id="494" who="BM057">জী করেছেন আরবী ভাষায় । </u>

<u id="495" who="BM888">আপনি বোঝেননি নিশ্চয়ই ।</u> 

<u id="496" who="BM057">না অল্প বুঝেছি । কারণ কি এখানে এই স্পেনে আসার আগে আমি কিছু দিন সৌদি আরবে ছিলাম ।</u>

<u id="497" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা সৌদি আরব থেকে আপনি স্পেনে এসেছেন ।</u> 

<u id="498" who="BM057">জী</u>

<u id="499" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । তার পরে কি ঈদের পর আপনি কি আপনি কি কোন পরিবার আছে আপনার না </u>

<u id="500" who="BM057">না আমার <foreign lang="eng">family</foreign> এখনো আসেনি । </u>

<u id="501" who="BM888">আচ্ছা</u>

<u id="502" who="BM057">দুই মাসের ভিতর আসবে ।</u>

<u id="503" who="BM888">আচ্ছা । আহাহা আপনার কথা শুনে আমি বুঝে গেছি যে আপনার সাথে কোন পরিবারে নেই । কেন না আপনি যে ভাবে মৃদু কন্ঠে কথা বলছেন আমার সাথে ওতেই বোঝা যাচ্ছে যে আপনি কিছুটা বিরহের মাঝে আপনি আপনার সময় অতিবাহিত করছেন ।</u>

<u id="504" who="BM057">না দেখেন কি করব ?</u>

<u id="505" who="BM888">না দেখেন কি করব আর কি করা যাবে আচ্ছা ঠিক আছে । যখন আসবে তখন আমাদেরকে অবশ্যই টেলিফোন করে জানাবেন আপনার খুশীর খবর ।</u> 

<u id="506" who="BM057">ইন্সাআল্লা !</u>

<u id="507" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে ? আপনার ঈদের সম্বন্ধে অনেক কিছু জানতে পারলাম যতটুকু পেরেছি জেনেছি এবং আপনি এত রাতে বসে আমাদের সাথে কথা বলেছেন এর জন্য আফজল সাহেব আমি আনোয়ার ঊলহক এবং বিবিসি এশিয়ন নেটওয়ার্কের পক্ষ থেকে আপনাকে জানাচ্ছি <foreign lang="eng">belated</foreign> ঈদ মুবারক !</u>

<u id="508" who="BM057">আপনাকেও ঈদ মুবারক !</u>

<u id="509" who="BM888"><foreign lang="eng">ok</foreign> খুদহাফেস্ !</u>

<u id="510" who="BM057">খুদহাফেস্ !</u>

<u id="511" who="BM888">ইনি ছিলেন জনাব আফজল সাহেব যিনি স্পেন থেকে আমাদেরকে টেলিফোন করে জানালেন । আমার কাছে আরো কয়েকটি দেশ আছে যেখানে আমি যাওয়ার জন্য খুবই ইচ্ছে কথা বলার জন্য কিন্তু এখন সময়ের অভাবে তা হচ্ছে না । তবে আসুন এবারে অনুপ ঘোষালের কন্ঠে এই গানটি শোনা যাক্ । পৃথিবী আমারে চায় <vocal desc="cry"></vocal> আমি দুঃখিত । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । গানটির কন্ঠশিল্পী ছিলেন গানটির কন্ঠশিল্পী ছিলেন অনুপ ঘোষাল । শ্রোতবন্ধু এবারে আমি আমাকে কিছুক্ষন আগে যিনি ফোন করেছেন উনি হচ্ছেন জামির সাহেব নর্থাম্পটন থেকে । উনি প্রতিদিনই অনুষ্ঠান শুনে থাকেন । আব্বাসউদ্দিনের কন্ঠে এই গানটি শুনতে চেয়েছেন । জামিল সাহেব আপনার পছন্দসই গান আব্বাসউদ্দিনের কন্ঠে শিল্পী আব্বাসউদ্দিনের কন্ঠে গানটি শুনুন । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । আব্বাসউদ্দিনের কন্ঠে গানটি শুনতে পেলেন । যিনি গানটির  জন্য অনুরোধ করেছেন জামিল সাহেব নর্থাম্পটন থেকে । আপনার প্রতি রইল ঈদ মুবারক এবং আব্বাসউদ্দিনের কন্ঠে গানটি শুনতে পেরে আপনি নিশ্চয়ই খুশী হয়েছেন এবং এইভাবে আমাদের সাথে সহযোগিতা করে যাবেন । আমি দেখতে পাচ্ছি আমাদের কাছে এক জন শ্রোতা এসেছেন ? হ্যলো ? </u>

<u id="512" who="BM058">হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>

<u id="513" who="BM888">সালাম আলিকুম ! ভাই আপনার নামটা বলুন ?</u>

<u id="514" who="BM058">আমার নাম মহম্মদ আলি ।</u>

<u id="515" who="BM888">মহম্মদ আলি সাহেব কোথা আপনি থেকে বলছেন ?</u>

<u id="516" who="BM058">ব্রিষ্টল থেকে বলছি ।</u>

<u id="517" who="BM888">ব্রিষ্টল থেকে বলছেন । কি ভাবে আমাদের অনুষ্ঠান শুনতে পাচ্ছেন !</u>

<u id="518" who="BM058">খুবই ভাল লাগছে ! দারুন !</u>

<u id="519" who="BM888">অনুষ্ঠান ?</u>

<u id="520" who="BM058">জী আপনাদের দারুন অনুষ্ঠান হয় !</u>

<u id="521" who="BM888">আচ্ছা কবে থেকে আপনারা এই অনুষ্ঠান শুনছেন ? </u>

<u id="522" who="BM058">আমি আসলে আজকে এই প্রথম শুনছি এবং আমার কাছে খুবই ভাল লাগছে ! </u>

<u id="523" who="BM888">আচ্ছা <vocal desc="laugh"></vocal></u>   

<u id="524" who="BM058"><foreign lang="eng">actually</foreign> <vocal desc="laugh"></vocal> খুবই ভাল লাগছে ।</u>

<u id="525" who="BM888">আচ্ছা আপনি কিভাবে শুনছেন এখন অনুষ্ঠানটি কি স্যাটেলাইটের মাধ্যমে ?</u>

<u id="526" who="BM058">জী টেলিভিশনেই আছি স্যাটেলাইটেই আছি ।</u>

<u id="527" who="BM888">হঠাত্ করে শুনতে পেলেন !</u>

<u id="528" who="BM058">জী জী <vocal desc="laugh"></vocal></u>

<u id="529" who="BM888">আচ্ছা আপনি আশা করি ব্রিষ্টলে আরো যারা বাঙ্গালীরা আছেন ওনাদেরকে বলবে প্রতি রবিবার রাত দশটা থেকে রাত বারটা পর্যন্ত এ অনুষ্ঠান প্রচার হয় ।</u>

<u id="530" who="BM058">আসলে আমাদের আমার খুব ভাল লেগেছে । আর আপনাদের যে ব্যাপারে অনুষ্ঠান</u> 

<u id="531" who="BM888">হ্যাঁ আমি আমি লিখে নিয়েছি আপনি যে জবাবটি দিয়েছেন এবং একের অধিক যদি কেউ ধাঁধার জবাব দেয় যদি তা সঠিক হয় তাহলে তার জন্য লটারী হয় ।</u>

<u id="532" who="BM058">আচ্ছা আচ্ছা <vocal desc="laugh"></vocal> !</u>

<u id="533" who="BM888">আচ্ছা আপনি আর কিছু বলতে চাচ্ছেন ?</u>

<u id="534" who="BM058">জী হ্যাঁ । যদি সম্ভব হয় যদি আপনার কাছে থাকে আর কি তাহলে ইব্রাহিমের একটি গান যদি সম্ভব হয় দিবেন ।</u>

<u id="535" who="BM888">ইব্রাহিমের ? আমার মনে হয় না এই মুহূর্তে ইব্রাহিমের ইব্রাহিমের কোন গান রয়েছে , তবে আমি আগামীতে চেষ্টা করব এই ধরণের গান দেওয়ার জন্য</u>

<u id="536" who="BM058">ইব্রাহিমের গান খুব <foreign lang="eng">short</foreign> থাকে আর ইব্রাহিমের গান না কি খুব বেশী অনেকের কাছে নাই আর কি এই ধরণের । আছে স্টুডিওতে আছে আমার মনে হয় । যদি সংগ্রহ করলে আর কি জীবন চলার পথে ওগো বন্ধু এই সেই খুব ভাল গান একটি ।</u>

<u id="537" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । আমি আপনার আপনি যে অনুরোধ করেছেন তা আমি লিখে রেখেছি এবং ইন্সাআল্লা আগামীতে আমি দিতে চেষ্টা করব । আপনি শুনতে থাকুন এবং সবাইকে বলবেন</u>

<u id="538" who="BM058">অবশ্যই অবশ্যই</u>

<u id="539" who="BM888">আমাদের অনুষ্ঠান শোনার জন্য ।</u>

<u id="540" who="BM058">এ গান শুনেছেন আপনি ?</u>

<u id="541" who="BM888">আচ্ছা । <vocal desc="laugh"></vocal></u>

<u id="542" who="BM058">জীবন চলার পথে ওগো বন্ধু  </u>  
       
<u id="543" who="BM888">আচ্ছা তবে পরবর্তী গানটি আমি আপনাকে আমি দিচ্ছি । ঠিক আছে ?</u>

<u id="544" who="BM058"><foreign lang="eng">ok</foreign> ।</u>

<u id="545" who="BM888">সালাম আলিকুম !</u>

<u id="546" who="BM058">জী আপনাদেরকে ঈদের শুভেচ্ছা এবং অশেষ ধন্যবাদ !</u>

<u id="547" who="BM888">এবং ব্রিষ্টলে যারা শুনছেন যাদের সবাই বাঙ্গালীদের প্রতি রইল আমাদের শুভেচ্ছা ! খুদহাফেস্ !</u>

<u id="548" who="BM058"><foreign lang="eng">ok</foreign> সালাম আলিকুম !</u>

<u id="549" who="BM888">আলিকুম সালাম ! ইনি ছিলেন মহম্মদ আলি সাহেব যিনি ব্রিষ্টল থেকে আমাদেরকে ফোন করেছেন । আসুন এই গানটি শোনা যাক্ । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । গানটি শুনতে পেলেন । এবারে আমার কাছে একটি টেলিফোন কল এসেছে । জনাব আবদুল কাদির সাহেব লজেলস থেকে ফোন করেছেন । আবদুল আলিমের কন্ঠে এই গানটি শুনতে চেয়েছেন । আবদুল কাদির সাহেব আপনার পছন্দনীয় গানটি এই যে দুনিয়া কিসের লাগিয়া । <event desc="music" dur="approximately 4 minutes"></event> । আশা করি গানটি শুনতে পেরে খুবই খুশী হয়েছেন লজেল থেকে ফোন করেছেন । আমার হাতের কাছে ছিল তাই আপনাকে দিয়ে দিলাম । আশা করি গানটি শুনতে পেরে খুবই খুশী হয়েছেন । আমি কিছুক্ষনের ভেতরেই আজকের যে ফলাফল রয়েছে তা আমি দিয়ে দিচ্ছি । আজকের যে অনুষ্ঠানে যে ধাঁধাটি দিয়েছিলাম তা হচ্ছে তা হচ্ছে গিয়ে চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ! চলে কিন্তু নড়ে না এটা কি বল না ! এটার জবাব হচ্ছে জবাব হচ্ছে টাকা পয়সা এবং একের অধিক হওয়াতে আমাকে লটারী করতে হয়েছে । আমি কিছুক্ষনের ভিতরেই লটারীর যে ফলাফল এসেছে তা আমি আপনাদেরকে জানিয়ে দিচ্ছি । কিন্তু এর আগে আমি একটা কল নিয়ে নিচ্ছি । হ্যালো ?</u>

<u id="550" who="BM059">হ্যালো </u>

<u id="551" who="BM888">হ্যালো সালাম আলিকুম !</u>

<u id="552" who="BM059">সালাম আলিকুম !</u>

<u id="553" who="BM888">জী বলুন আপনি কোথা থেকে ফোন করেছেন আমাদেরকে ?</u>

<u id="554" who="BM059">জী আমি ইটালীর থেকে বলছি ।</u>

<u id="555" who="BM888">আচ্ছা সুদূর ইটালীর থেকে ফোন করেছেন ? কিভাবে আমাদের অনুষ্ঠানটি শুনছেন ?</u>

<u id="556" who="BM059">আসলে আমি স্যাটেলাইটের মাধ্যমে <foreign lang="eng">programme</foreign> টা শুনতেছিলাম আর কি !</u>

<u id="557" who="BM888">আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা আচ্ছা । কেমন লাগছে আমাদের অনুষ্ঠান ?</u>

<u id="558" who="BM059">না আসলেই খুব ভাল লাগল আর কি বুঝছেন ! আসলে বাংলা কথা সে কথা শুনতে আসলে খুব ভাল লাগে । এই আসলে আমাদের এখানে তো কোন <foreign lang="eng">programme</foreign> হয় না</u>

<u id="559" who="BM888">জী</u>

<u id="560" who="BM059">এই মাঝে মধ্যে গত বত্সর একুশে জুনে একটি <foreign lang="eng">programme</foreign> টা দিয়েছিল <foreign lang="eng">open theatre</foreign> এ ছিল কিন্তু বাংলা ছবিটা মোটমুটি চলছিল কিছু দিন । তার পরে তো তাও দেখতে পাই না ।</u>

<u id="561" who="BM888">আচ্ছা</u>

<u id="562" who="BM059"><foreign lang="eng">just</foreign> এখন <foreign lang="eng">programme</foreign> টা ভাল লাগল আপনাদের এই <foreign lang="eng">daily</foreign> মাঝে মধ্যে শুনতে পাওয়া আর কি !</u>

<u id="563" who="BM888">আচ্ছা এটা প্রতি রবিবার রাত দশটা থেকে রাত বারটা পর্যন্ত হয়</u>

<u id="564" who="BM059">জী জী</u>

<u id="565" who="BM888">আপনি শুনতে পাবেন । আচ্ছা আমার হাতে কিন্তু সময় নেই । তিন মিনিট সময় আছে ।</u>

<u id="566" who="BM059">জী</u>

<u id="567" who="BM888">আগামী সপ্তাহে আপনি ফোন করলে আপনার সাথে বিস্তারভাবে কথা হবে</u>

<u id="568" who="BM059">জী</u>

<u id="569" who="BM888">কিন্তু আপনি আপনারা ঈদ করেছেন কবে ? আমি অস্ট্রেলিয়া , আমেরিকা , সব জায়গায় ফোন করেছি । ইটালীতে আপনি নিজে ফোন করেছেন । বলুন আপনার ওখানে ঈদ কবে হয়েছে ?</u>

<u id="570" who="BM059">আসলে ঈদ যে দিনই ইউরোপে হয়েছে আর কি সে দিনই ইউরোপের মানে ধরেন উনত্রিশে রোজার সময় যে দিন হল আর কি</u>

<u id="571" who="BM888">জী</u>

<u id="572" who="BM059">ঈদ সে দিন আসলে আমি জানতাম না । তো আমি এমন এক জায়গায় থাকি যেখানে <foreign lang="eng">loanly</foreign> আর কি এক ধরণের</u>

<u id="573" who="BM888">আচ্ছা । ইটালীর কোন জায়গায় আছেন আপনি ?</u>

<u id="574" who="BM059">আমি থাকি ভেরোনার <foreign lang="eng">lake of gadda</foreign> । গাড্ডার লেকের পাশেই বুজছেন ?</u>
                                   
<u id="575" who="BM888">আচ্ছা </u>

<u id="576" who="BM059">তো এখানে আমি</u>

<u id="577" who="BM888">এখন ওখানে কটা বাজছে ?</u>

<u id="578" who="BM059">এখন এখানে দু মিনিট বাকি আছে একটা বাজতে আর কি !</u>

<u id="579" who="BM888">রাত্রি একটা বাজতে ।</u>

<u id="580" who="BM059">হ্যাঁ জী জী জী জী ।</u>

<u id="581" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । আপনার নামটা কি যেন আবার বলুন ?</u>

<u id="582" who="BM059">আমার নাম সুফিয়ান আলি খান সুফি</u>

<u id="583" who="BM888">আচ্ছা মিঃ খান সাহেব আপনার সাথে কথা বলতে পেরে খুবই খুশী হয়েছি ।</u>

<u id="584" who="BM059">আপনার সাথেও</u>

<u id="585" who="BM888">আমাদের হ্যাঁ আপনি সুদূর ইটালী থেকে কষ্ট করে আমাদেরকে ফোন করেছেন</u>

<u id="586" who="BM059">জী জী জী</u>

<u id="587" who="BM888">এর জন্য আপনাকে অনেক অনেক ধন্যবাদ এবং ওখানে যারা আছেন বাঙ্গালীরা </u>

<u id="588" who="BM059">হ্যাঁ জী</u>

<u id="589" who="BM888">তাদেরকে অবশ্যই বলবেন যে আমাদের অনুষ্ঠান শুনার জন্য</u>

<u id="590" who="BM059">অবশ্যই অবশ্যই</u>

<u id="591" who="BM888">স্যাটেলাইটের মাধ্যমে <foreign lang="eng">eight six nine</foreign> এছাড়া ইন্টারনেটের মাধ্যমে আমাদের এ অনুষ্ঠান শুনা যায় ।</u>

<u id="592" who="BM059"><foreign lang="eng">ok</foreign> আমার কাছে ফোন নাম্বার সব কিছু আছে ।<vocal desc="laugh"></vocal></u>

<u id="593" who="BM888">আচ্ছা ঠিক আছে । তাহলে রাখি খান সাহেব ? খুদহাফেস্ ! </u>

<u id="594" who="BM059">আচ্ছা সালাম আলিকুম !</u> 

<u id="595" who="BM888">ইনি ছিলেন ইটালীর থেকে যিনি ফোন করেছেন যিনি আজকের আমাদের অনুষ্ঠান শুনতে পেরেছেন । শুনেছেন সুদূর ইটালীতে বসে । খান সাহেব আপনার টেলিফোন কলের জন্য আপনাকে অনেক অনেক ধন্যবাদ এবং এভাবে আমাদেরকে সুদূর বিদেশে বসে আমাদেরকে সহযোগিতা করে যাবেন । যাই হোক্ আজকের লটারীতে ফলাফল এসে গেছে । লটারীতে যিনি আজকের ফলাফলের যারা আজকের যার নামটা এসেছে সেটা হচ্ছে গিয়ে আমি দুঃখিত আমি কিছুক্ষনের ভেতরে দিচ্ছি । উনি হচ্ছে জনাব এ এম আলি উনি ব্রিষ্টল থেকে ফোন করেছেন । এই বলেই আমি আজকের অনুষ্ঠানের ইতি টানছি এবং আবার আপনাদের সবাইকে সবাইকে জনাচ্ছি ঈদ মুবারক এবং আগামী সপ্তাহে আবার কথা হবে এই বলে আমি ইতি টানছি যে যেখানে থাকুন , সুখে থাকুন সুস্থে থাকুন <foreign lang="eng">have a good night</foreign> খুদহাফেস্ ! শুভরাত্রি !</u>

</body>
</text>
</cesDoc>